[
  {
    "question": " \t是不是愛吃甜食就容易蛀牙，不吃甜的就不會蛀牙？",
    "answer": "\n\t\t「吃甜食容易蛀牙」是一般人常有的觀念，但卻不是非常正確！只要是「有營養」的食物都會被口腔中的細菌所分解發酵而產生酸，進而有機會變成蛀牙，而避免蛀牙的不二法門就是保持口腔清潔！\n  \n註：竹子是沒有營養的食物，只有纖維質，所以熊貓是不會蛀牙的！ \n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "2670bbd7-e6ea-4d55-a790-9fc395ae74d2",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAgr0001&Category=421177",
    "id": "317439fd-d600-4c07-83ba-af7dfee8c9fe"
  },
  {
    "question": " \t我每次用牙線都會有血，害我不敢再用，怎麼辦？",
    "answer": "\n\t\t一般人常認為刷牙就可以完全清潔口腔，甚至用漱口水也可取代刷牙，這些都是不對的觀念！刷牙能清除大部份的牙齒表面污垢，但兩顆相鄰牙齒間的牙縫可是刷不到的地方，此種刷牙的死角必須用牙線才能深入牙縫達到徹底清潔的效果！\n使用牙線時有出血的現象是代表此處牙齦組織處於發炎狀態(因清潔不徹底所導致)，只要加強口腔衛生，徹底清潔牙縫死角，就不會再發生流血現象了！\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "2670bbd7-e6ea-4d55-a790-9fc395ae74d2",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAgr0002&Category=421177",
    "id": "b8f9fda1-e84f-4a3a-a70d-112f09cc9efb"
  },
  {
    "question": " \t老人家常用粗鹽刷牙，說這樣可預防牙周病，這樣對嗎？",
    "answer": "\n\t\t早期農業時代牙膏牙刷並不普及時，人們常用粗鹽刷在牙齒上用手指搓揉來做口腔清潔，現在有了牙膏牙刷方便且效果好，已可取代此種過時的方式！\n粗鹽的作用有二：\n\n  有顆粒性，可增加摩擦力，幫助清除牙面上的污垢。\n  對細菌有抑制作用，但粗鹽有過度磨損牙齒表面琺瑯質及刺激牙齦的隱憂，現在的牙膏配方較溫和且不具刺激性是比較好的選擇！\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "2670bbd7-e6ea-4d55-a790-9fc395ae74d2",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAgr0003&Category=421177",
    "id": "c841cb9a-caf4-45d5-8ee7-fc27021cf72b"
  },
  {
    "question": " \t一天刷牙幾次才對？那一次最重要？",
    "answer": "\n\t\t刷牙的目的是為了清除進食後遺留在口腔的食物殘餘，因此最理想的方式當然是吃完東西就該清潔口腔！\n但人類在非睡眠期間會不斷分泌唾液(口水)，它可幫助抑制細菌的生長並沖刷降低食物的附著，加上不睡眠時我們會說話及喝水，都會幫助降低口腔內細菌的濃度，可避免口腔疾病的發生！晚上睡覺時，唾液的分泌變少，因此口腔中細菌濃度會升高，造成口腔疾病的威脅相對提高，所以睡覺前的口腔清潔就變得重要！\n建議：如果可行，吃完東西就清潔口腔，吃愈多東西就要愈注意口腔清潔，晚上睡覺前務必要刷牙並使用牙線，如此才能保護您的牙齒健康又美好！\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "2670bbd7-e6ea-4d55-a790-9fc395ae74d2",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAgr0004&Category=421177",
    "id": "1bed28fe-afce-4de1-821a-b03183732a29"
  },
  {
    "question": " \t聽說洗牙後牙縫會變大，真的嗎？",
    "answer": "\n\t\t牙科洗牙的正確名稱是「牙結石清除術」，牙結石是口腔清潔不夠，造成殘留食物，加上唾液中的礦物質及細菌代謝產物聚合而成，最常見累積在下顎前牙的舌側及後牙的牙縫內，它是造成牙齦發炎及牙周病的原因。牙結石清除過後，牙齦不發炎會自然萎縮，牙間縫隙也不堵塞，病患此時會覺得牙縫變大，其實這才是健康的牙齦！正確的觀念是洗牙不會讓牙縫變大，不洗牙才會慢性牙周病！\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "2670bbd7-e6ea-4d55-a790-9fc395ae74d2",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAgr0005&Category=421177",
    "id": "3feaa75c-32c2-4dcf-a56c-f0ba2928a845"
  },
  {
    "question": " \t嬰幼兒什麼時候可以開始刷牙？該怎麼刷？",
    "answer": "\n\t\t嬰兒只要開始長牙就應該開始做潔牙動作，初期可以使用指套刷(透明塑膠製，套在手指上，表面有顆粒突起)或利用清潔紗布纏繞手指磨擦牙齒表面，最好一日數次。嬰兒一般都會反抗或哭鬧，此時要有耐心，動作要輕柔且快，慢慢習慣後阻力就變小也熟練多了，一定要堅持，否則乳牙齒質很薄，一旦蛀牙發生，幼兒很難接受牙科治療，就會付出較大代價！\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "2670bbd7-e6ea-4d55-a790-9fc395ae74d2",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAgr0006&Category=421177",
    "id": "0b8fd925-7e98-4fbd-8b84-820ff29b9ee6"
  },
  {
    "question": " \t我每天都刷牙，為什麼還會蛀牙？",
    "answer": "\n\t\t有刷牙並不等於刷乾淨，因為牙縫間是無法用牙刷清潔到的，必須用牙線才有辦法伸入。國人習慣在起床後早餐前刷牙，這是不對的！因為刷牙的目的是清除口腔中進食後殘餘的食物，所以正確應該是早餐後刷牙(三餐飯後刷牙)，而一天最重要的一次刷牙應該是睡覺前，因為我們在睡眠8小時中，口腔中唾液分泌減少，細菌濃度相對較高，易造成酸性環境，間接引起蛀牙，因此睡眠前徹底刷牙並用牙線才是避免蛀牙的好方法！\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "2670bbd7-e6ea-4d55-a790-9fc395ae74d2",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAgr0007&Category=421177",
    "id": "2b749118-1801-4235-b606-ebf2786b09e2"
  },
  {
    "question": " \t牙刷要如何選擇呢？",
    "answer": "\n\t\t刷毛必須柔軟圓滑，而刷頭依據口腔大小來選擇，且約二至三個月定期更換牙刷。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "2670bbd7-e6ea-4d55-a790-9fc395ae74d2",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAgr0008&Category=421177",
    "id": "61ec7828-3342-4d91-a486-a164eddeb287"
  },
  {
    "question": " \t牙間刷要如何使用？",
    "answer": "\n\t\t牙間刷的外型類似洗瓶刷，毛束有軟硬及大小之別，可使用在牙齦萎縮後過大的牙縫空間，特別是牙周病牙齒的牙根分叉處、不規則或凹陷的牙齒鄰接面、缺牙側的牙鄰接面、衛生牙橋的底部等。使用的方式是先用清水沾濕刷毛，放入欲清潔的位置，做進出式的清潔動作。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "2670bbd7-e6ea-4d55-a790-9fc395ae74d2",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAgr0009&Category=421177",
    "id": "e3568552-c701-4d4d-991a-91a225f4ec77"
  },
  {
    "question": " \t使用沖牙機能取代刷牙嗎？",
    "answer": "\n\t\t牙間刷的外型類似洗瓶刷，毛束有軟硬及大小之別，可使用在牙齦萎縮後過大的牙縫空間，特別是牙周病牙齒的牙根分叉處、不規則或凹陷的牙齒鄰接面、缺牙側的牙鄰接面、衛生牙橋的底部等。使用的方式是先用清水沾濕刷毛，放入欲清潔的位置，做進出式的清潔動作。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "2670bbd7-e6ea-4d55-a790-9fc395ae74d2",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAgr0010&Category=421177",
    "id": "f5086c00-509b-4b79-9af4-99c3a1b4e046"
  },
  {
    "question": " \t何時可使用刮舌器呢？",
    "answer": "\n\t\t對於經常抽菸者、舌溝裂者、舌苔很厚的人、舌乳突過長過密的人，使用刮舌器清潔存在於舌背乳突上的牙菌斑及細菌，能夠有助於減少口腔內的細菌，對口臭的預防也有功效。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "2670bbd7-e6ea-4d55-a790-9fc395ae74d2",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAgr0011&Category=421177",
    "id": "7f2e2faa-0c13-47f4-973b-685621e5f980"
  },
  {
    "question": " \t究竟何時刷牙是最好的呢？",
    "answer": "\n\t\t使用牙刷以機械的力量去清潔牙齒表面的的區域，是控制牙菌斑最有效的方式。基本上，一個人一天要刷幾次牙是見仁見智的問題，有學者做過實驗，只要再48小時做一次完整的清潔牙菌斑(牙刷+牙線)，就可維持健康，但是其實只要在我們進食後，口腔內的酸鹼度就會下降，因此，還是建議在三餐後加上起床及睡前清潔表面的牙菌斑，是較適當的方式。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "2670bbd7-e6ea-4d55-a790-9fc395ae74d2",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAgr0012&Category=421177",
    "id": "6aac907e-8a24-46fc-8bed-8ca3159a362f"
  },
  {
    "question": " \t甚麼才是正確的刷牙方式呢？",
    "answer": "\n\t\t刷牙的方式有很多種，其實並沒有一種刷牙方式是最好的，還是必須依照每個人個別的情形(包括：年齡、健康狀況、牙齒的狀態等等)，來選擇適合的刷牙方式。常見的各種刷牙方式有：\n\n  貝氏刷牙法(Bass Method)\n  特色：簡單易學並且對牙齦溝內的牙菌斑有較好的清潔效果。\n  方式：牙刷刷毛與牙面成45度角朝向牙根方向，輕貼牙面使刷毛稍微深入牙齦溝內，微微用力做前後短距離的顫動，切勿過度用力且長距離的來回\"鋸\"牙齒表面，如此容易造成牙齦的損傷及齒頸部的磨損。咬合面以水平往返的方式清潔。\n  旋轉法(Rolling Method)\n  特色：簡單易學，可是牙齦產生適度的按摩，但無法清潔牙齦溝內的牙菌斑。\n  方式：一開始牙刷刷毛的方向朝向牙根平行牙齒表面，然後順著牙齒表面朝向咬合面半旋轉的刷下。咬合面以水平往返的方式清潔。\n  史迪門式法(Stillman's Method)\n  特色：與旋轉法類似，對於牙齦萎縮的病人較佳。\n  方式：牙刷刷毛與牙面成45度角朝向牙根方向，輕貼牙面稍微接觸到牙齦，然後順著牙齒表面朝向咬合面半旋轉的刷下。咬合面以水平往返的方式清潔。\n  查特式法(Charter's Method)\n  特色：方式較困難，在接受過牙周手術後可用此法做清潔，可以按摩牙齦但無法清潔牙齦溝內的牙菌斑。\n  方式： 牙刷刷毛與牙面成45度角朝向咬合面方向，做小幅度的環形震動，朝牙根方向刷下。咬合面以水平往返的方式清潔。\n  溝內刷牙法(Intrasulcular Method)\n  特色：此種方法綜合了貝式及旋轉法兩種方式。\n  方式：牙刷刷毛與牙面成45度角朝向牙根方向，輕貼牙面使刷毛稍微深入牙齦溝內，微微用力做前後或圓圈式短距離的顫動，然後刷毛順著牙齒表面朝向咬合面半旋轉的刷下。咬合面以水平往返的方式清潔。\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "2670bbd7-e6ea-4d55-a790-9fc395ae74d2",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAgr0013&Category=421177",
    "id": "f275efe0-6d5a-45ef-b9db-15e49ed6b4f4"
  },
  {
    "question": " \t使用漱口水能取代刷牙嗎",
    "answer": "\n\t\t使用漱口水能使口中清香舒適，並且能降低口中微生物的數量，但是仍無法取代牙刷和牙線，在特殊情形下，如對於身心殘障者操作不便的情形，使用具有抗牙菌斑生成漱口水，亦不失為一個好的輔助性潔牙的方式。\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "2670bbd7-e6ea-4d55-a790-9fc395ae74d2",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAgr0014&Category=421177",
    "id": "4f7a49ad-cf78-47c9-8735-495ec2610c00"
  },
  {
    "question": " \t硬毛牙刷好還是軟毛牙刷好？",
    "answer": "\n\t\t牙刷依其毛的軟硬程度，可分超軟、軟、硬等數級，選擇原則，因個人的刷牙方法、習慣、時間、次數、口腔不同的狀況與大小而異。\n軟毛牙刷，其刷毛排列較密，以增加其彈性與耐用性；另外超軟牙刷，通常用在牙周病手術後的數星期，以免傷害到復元中的牙齦。\n所以在正確的刷牙方法，較多的刷牙次數下，軟毛牙刷是最為普遍而推崇的。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "2670bbd7-e6ea-4d55-a790-9fc395ae74d2",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAgr0015&Category=421177",
    "id": "c95f00d9-f52f-402e-9f2d-f23d6383fed4"
  },
  {
    "question": " \t刷牙時間應該多久才適合？",
    "answer": "\n\t\t以三分鐘為宜，不可太短，患牙周病、裝固定義齒或齒列擁擠的人應該花更多時間來刷牙。很多人刷牙不到一分鐘就好了，通常是被牙膏清涼的感覺和刷毛的觸感所騙，會有牙齒已經刷乾淨的錯覺，最好可以請牙醫師用牙菌斑顯示劑檢查是否刷乾淨。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "2670bbd7-e6ea-4d55-a790-9fc395ae74d2",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAgr0016&Category=421177",
    "id": "b5b2ce5e-a5fa-4739-9442-6ff5b13e1bba"
  },
  {
    "question": " \t刷牙時要刷牙肉嗎？",
    "answer": "\n\t\t刷牙主要是清潔牙齒外表，尤其是靠近牙齦處及咬合面。刷牙時必須涵蓋一點牙齦才能把牙面清乾淨，但並非表示就得刷牙齦或按摩。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "2670bbd7-e6ea-4d55-a790-9fc395ae74d2",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAgr0017&Category=421177",
    "id": "0d7a8d16-f523-4a9b-9ee9-15ca39ff639a"
  },
  {
    "question": " \t刷牙流血是不是太用力了？",
    "answer": "\n\t\t牙肉只要有一點點發炎就會在刷牙時造成出血，遇到出血時不用過度害怕，一般只要牙齒清潔乾淨，約三到五天或一個禮拜左右，發炎症狀改善就不會再出血，最好請牙醫師做更進一步的檢查才是。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "2670bbd7-e6ea-4d55-a790-9fc395ae74d2",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAgr0018&Category=421177",
    "id": "5967c753-4ba1-4058-b7ad-5fcefdf22c45"
  },
  {
    "question": " \t什麼是牙菌斑顯示劑？它是做什麼用？",
    "answer": "\n\t\t當我們吃完都東西後，食物殘渣、細菌、口水、以及口腔內脫落的上皮細胞等物質混和在一起後黏附在牙齒表面上就稱為牙菌斑。而牙菌斑顯示劑原理是含有食用色素能將未清潔乾淨之牙菌斑與以染色，就能夠看到哪些是沒有清潔乾淨的地方。牙菌斑顯示劑的使用方法是用棉花棒沾少許的牙菌斑顯示劑，在自己認為已經清潔乾淨的牙齒表面上塗抹後漱口，看到仍有顏色存在的地方即是還存有牙菌斑的地方，需要反覆潔牙把顏色清潔乾淨，並且注意哪些地方是平時不容易清潔到的死角，以後清潔時需要多加留意。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "2670bbd7-e6ea-4d55-a790-9fc395ae74d2",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAgr0019&Category=421177",
    "id": "ade890e3-02fa-4cc7-91f2-d36197a9d668"
  },
  {
    "question": " \t牙線會讓牙縫變大嗎?",
    "answer": "\n\t\t實際上是不會的，經由專業的牙醫師或牙科助理，教導正確的潔牙方式後，並不會造成牙齦的退縮或牙縫變大，實際上使用牙線是不會造成牙縫變大，而是把病患的牙齦發炎紅腫情形改善，如果沒有工具清潔牙齒，則牙齦發炎紅腫的情形只會更加嚴重，所以正確的刷牙方式是很重要的。\n",
    "typeid": "2670bbd7-e6ea-4d55-a790-9fc395ae74d2",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAgr0020&Category=421177",
    "id": "531a190e-bae4-4e70-b482-34c91f2f9999"
  },
  {
    "question": " \t什麼是牙結石？",
    "answer": "\n\t\t如果牙菌斑久未清除掉，加上口水中含有的鈣磷等礦物質，會逐漸鈣化掉，緊附於牙齒上，且在牙結石的孔洞中藏有大量的細菌，會釋放毒素， 並壓迫正常的牙齦組織，影響美觀及牙周的健康。此外，牙結石的顏色較牙菌斑偏黃一些，但也有茶褐色及黑色，這跟形成的時間長短、個人 的飲食習慣(喝咖啡、茶)及不良習慣(抽煙、嚼食檳榔)等有關，而出現 不同的顏色。牙結石一旦形成，新的牙菌斑會更容易附著在牙結石上， 導致牙結石會越來越厚，並方便厭氧細菌的生長，使得牙周病更加惡化。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "2670bbd7-e6ea-4d55-a790-9fc395ae74d2",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAgr0021&Category=421177",
    "id": "a35dfc4b-7015-4ee9-970b-2e33f00e051f"
  },
  {
    "question": " \t到底要先用牙線還是先刷牙?",
    "answer": "\n\t\t其實誰先誰後都可以，重點是兩者都要用且確實做好潔牙工作，就跟打掃家裡一樣，先擦桌椅還是先用吸塵器清地板?都有清潔到比較重要。由於一般人比較少使用牙線，刷完牙往往會忘了或懶得用牙線，會建議大家先使用牙線再刷牙。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "2670bbd7-e6ea-4d55-a790-9fc395ae74d2",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAgr0022&Category=421177",
    "id": "972371ea-074f-4a27-8ddb-35260a56f09c"
  },
  {
    "question": " \t什麼是牙菌斑?",
    "answer": "\n\t\t牙菌斑是由食物殘渣與口水混和，再加上細菌，經過一段時間於牙齒表面形成的細菌群落。它不但會造成口臭，而且會分泌許多酵素及毒素，破壞牙齒及其周邊組織，造成齲齒及牙齦炎。在牙面上或牙縫間，特別是接近牙齦邊緣處形成不規則形狀的透明、半透明或白色的鬆軟組織，即是牙菌斑。\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "2670bbd7-e6ea-4d55-a790-9fc395ae74d2",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAgr0023&Category=421177",
    "id": "565bf2e7-f45e-413a-8b51-7447993580a3"
  },
  {
    "question": " \t為何要刷牙？",
    "answer": "\n\t\t吃完食物後，會有牙菌斑在牙齒表面開始沉積，久了會變成牙結石，牙菌斑或牙結石會使細菌附著其上，接著就容易形成齲齒或牙周病\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "2670bbd7-e6ea-4d55-a790-9fc395ae74d2",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAgr0024&Category=421177",
    "id": "83407d01-276d-40cd-9982-901278f54662"
  },
  {
    "question": " \t為何要洗牙？",
    "answer": "\n\t\t洗牙是為了要清除牙齒周遭刷牙刷不掉的牙結石，防止牙齦組織發炎。若牙結石沒有去除，則它不但會壓迫牙齦組織並且會不斷釋放毒素刺激牙齦，使周遭的齒槽骨破壞萎縮，造成牙根的外露，故建議半年或一年需洗牙一次。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "2670bbd7-e6ea-4d55-a790-9fc395ae74d2",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAgr0025&Category=421177",
    "id": "15e92295-dd9a-43a5-bb89-99f1f5518c36"
  },
  {
    "question": " \t吃完東西就是刷牙？還是早晚刷就好？",
    "answer": "\n\t\t可以的話吃完東西最好就刷牙，因為食物三分鐘後就會在口內形成酸性物質開始傷害牙齒。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "2670bbd7-e6ea-4d55-a790-9fc395ae74d2",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAgr0026&Category=421177",
    "id": "9d824d5e-84c6-40b7-a401-d7b7f62a9a94"
  },
  {
    "question": " \t為何要用牙線？",
    "answer": "\n\t\t食物殘渣及牙菌斑容易卡在牙縫中間，就算刷了牙還是無法清潔到牙縫處，此時就需要用到牙線來清潔牙刷清不到的牙縫。\n\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "2670bbd7-e6ea-4d55-a790-9fc395ae74d2",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAgr0027&Category=421177",
    "id": "ab2f248d-998a-4f66-9899-7cb3c03a5400"
  },
  {
    "question": " \t拔牙後立即植牙有何好處？過程為何？",
    "answer": "\n\t\t拔牙後立即植牙是缺牙的首選治療方式，又稱即拔即種，病患只需一次手術時間，不需二次麻醉及較長的醫療等待，可縮短治療時間。\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b6cee2f9-85dd-471d-ba27-a1f02d585f81",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAim0001&Category=421179",
    "id": "d436dd5f-1ac3-4d8f-978a-ac9c367b39c1"
  },
  {
    "question": " \t什麼是鼻竇增高術？有風險嗎？",
    "answer": "\n\t\t在人體解剖結構中，上顎骨中有許多空腔，分別叫上顎竇與鼻竇。這些結構的目的是暖化與濕化我們吸入的空氣。舉例來說:當冬天氣溫很低時，外界空氣與肺臟內的體溫相差很大時，吸入肺中的空氣若不經過鼻竇來暖化與濕化，我們的肺就會不舒服，另外上顎竇與鼻竇內有黏液與纖毛可過濾空氣中髒汙與灰塵顆粒，可讓進入肺中的空氣品質保持一定的水準。\n當上顎缺牙時，這些空洞剛好位於植牙部位之下方，會讓人工牙根不穩定，因此植牙醫師必須將此空洞以人工或自體骨材作填補，以提供人工牙根良好之著床。\n上顎竇增高術是一侵入性手術治療，又有許多血管與神經穿過，因此有一定之風險，但只要是訓練有素的植牙醫師操作，應可降低不適與意外。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b6cee2f9-85dd-471d-ba27-a1f02d585f81",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAim0002&Category=421179",
    "id": "36c2b27c-dd9a-4af9-ab09-85a8554f90b4"
  },
  {
    "question": " \t作植牙手術前需先作哪些評估及診斷才知是否可植牙？",
    "answer": "\n\t\t植牙手術與一般外科手術相同，術前需評估：\n\n  病患的基本生理狀況，例如是否有高血壓、糖尿病、凝血時間…等。\n  全口 X 光攝影甚至斷層掃瞄，可了解手術區域的骨質條件及解剖結構。\n  上下齒顎間的咬合關係及未來義齒的設計方式。\n\n有最完全且妥善的評估才能保證植牙的成功及日後的方便使用。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b6cee2f9-85dd-471d-ba27-a1f02d585f81",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAim0003&Category=421179",
    "id": "5de242d4-0062-492e-b248-775b735c6b1d"
  },
  {
    "question": " \t人工植牙如何保養？",
    "answer": "\n\t\t人工植牙與正常牙齒一樣需要保養，若希望人工植牙能得到較長期的使用效果，除了要有正確的咀嚼方式與習慣（儘量不去挑戰高硬度的食物如螃蟹腳或開汽水瓶蓋），還必須保持良好的口腔衛生習慣（正確刷牙及牙線清潔）。\n另外每 3 ~ 6 個月也需固定回診巡視，以確定植牙的正常功能。\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b6cee2f9-85dd-471d-ba27-a1f02d585f81",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAim0004&Category=421179",
    "id": "6e679a97-f090-4a30-9b69-df2897db266d"
  },
  {
    "question": " \t植牙手術後多久可裝上假牙？",
    "answer": "\n\t\t植牙手術後需待人工牙根與齒槽骨產生癒合（稱之骨整合），約 3 ~ 6 個月後再接上支台齒完成義齒贗復。若因美觀及功能需求，牙醫師可在此等待期製作臨時假牙以滿足病患需求，但應避免對手術區域有壓迫或傷害情況。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b6cee2f9-85dd-471d-ba27-a1f02d585f81",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAim0005&Category=421179",
    "id": "4c5bfa28-ebef-4f47-83f9-13da00b4be20"
  },
  {
    "question": " \t人工植牙會不會失敗，原因為何？",
    "answer": "\n\t\t人工植牙有其風險，只要病患條件不差，加上專業牙醫師審慎評估，成功率可達 95% ~ 98% 以上。\n常見造成的失敗原因有\n\n  糖尿病未受良好控制\n  重度吸煙者未作好口腔衛生\n  夜間磨牙病患過度咬合壓力\n  口腔衛生不良者\n\n以上原因會導致植體周圍炎而造成失敗\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b6cee2f9-85dd-471d-ba27-a1f02d585f81",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAim0006&Category=421179",
    "id": "fb1a53b4-ff05-4d75-9b44-1c8b081d4cd0"
  },
  {
    "question": " \t植牙手術後傷口照護需要注意哪些事情？",
    "answer": "\n\t\t植牙手術因屬侵入性治療，所以有傷口，又口腔內每日都要進食，食物加上細菌都易造成傷口的感染。因此，植牙手術後開始至術後 3 ~ 5 小時必需先冰敷患處，一方面降低出血及腫脹的可能，另一方面會讓傷口疼痛降低，退麻後開始有些不舒服，可服用藥物（消炎、止痛、消腫） 進食後務必作好口腔清潔，傷口處可以漱口水擦拭或含漱口水 3 分鐘消毒。飲食時儘量不用傷口處咀嚼，食物採流質或半流質較佳，若傷口無異樣待拆線後可恢復正常飲食。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b6cee2f9-85dd-471d-ba27-a1f02d585f81",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAim0007&Category=421179",
    "id": "9ba934cf-2717-459c-8c90-c31d42f10968"
  },
  {
    "question": " \t我有長期服用慢性病藥物的習慣，是否會影響植牙手術？需要停藥嗎？",
    "answer": "\n\t\t有長期用藥習慣之慢性病患者，要作植牙手術前最好知會您的主治醫師，針對藥物特性若有影響手術進行則需停藥數日。\n有些心血管疾病患者長期服用低劑量抗凝血劑（如阿斯匹靈 Aspirin），術前最好停藥三日，以免術後流血不止。\n糖尿病患者最好作血糖監測，以免造成低血糖而昏迷。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b6cee2f9-85dd-471d-ba27-a1f02d585f81",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAim0008&Category=421179",
    "id": "8e0c53f1-4921-4e5d-98ae-3bf5831ab9f4"
  },
  {
    "question": " \t何謂微創植牙？它與一般植牙手術有何差別及優點？",
    "answer": "\n\t\t微創植牙即是所謂的不翻瓣植牙手術，此方式是在植牙手術時直接在牙肉及齒槽骨鑽孔，並不將牙齦切開併翻開露出手術區域，優點是縮小傷口，術後疼痛較少，但缺點是無法直視手術區域，牙齦下的齒槽骨狀況無法充份掌握，無形中增加植牙失敗的風險。\n為執行微創植牙，病患的牙床骨質條件、齒槽骨寬度及高度皆需仔細評估，最好配合牙科電腦斷層攝影以了解手術區域的狀況方可施行，否則人工牙根植入時若發生植入錯誤，將減少使用年限及增加失敗風險。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b6cee2f9-85dd-471d-ba27-a1f02d585f81",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAim0009&Category=421179",
    "id": "bbe02824-cf79-4126-9d23-e0a916647e6f"
  },
  {
    "question": " \t植牙手術過程為何？",
    "answer": "\n\t\t一般植牙手術過程步驟如下:\n\n  手術區域消毒並準備器械\n  病患接受局部麻醉\n  植牙區域切開並翻瓣，可直視手術區之齒槽骨，了解骨質狀況\n  在齒槽骨上利用植牙機進行鑽孔，由小至大，視齒槽骨寬度及高度製造出欲植入人工牙根大小的骨窩洞\n  選擇適當品牌及大小的人工牙根鎖入骨窩洞中，至人工牙根完全沒入齒槽骨內\n  附加手術:有時因齒槽骨條件不好或因局部解剖構造影響，必需進行上顎鼻竇增高術或骨粉填補以強化植體成功率\n  縫合手術區域\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b6cee2f9-85dd-471d-ba27-a1f02d585f81",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAim0010&Category=421179",
    "id": "3b5492c9-63d3-4eec-82c3-9f44c4ebd7d6"
  },
  {
    "question": " \t我有牙齒該拔，可否拔牙及植牙手術同時進行？",
    "answer": "\n\t\t拔牙與植牙手術是可同時進行，即所謂的即拔即種，但前提是被拔牙的患處不可有細菌感染或肉芽腫，以免此侵入性手術因局部發炎或傷口感染而增加失敗的機會。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b6cee2f9-85dd-471d-ba27-a1f02d585f81",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAim0011&Category=421179",
    "id": "d66d7332-f4ec-479d-9607-87ff56fde3b1"
  },
  {
    "question": " \t植牙手術是否需住院或全身麻醉？",
    "answer": "\n\t\t一般來說，植牙手術就如同拔牙一樣的過程，只需局部麻醉，不需住院也不需全身麻醉，只有在特殊情況下如同時全口植牙或需自體從其他部位取骨移植（大手術區）才需要住院及全身麻醉。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b6cee2f9-85dd-471d-ba27-a1f02d585f81",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAim0012&Category=421179",
    "id": "3251842e-6b55-4e0b-9437-74051dd79b66"
  },
  {
    "question": " \t是否缺幾顆牙就一定要植幾顆牙？可否數目較少？",
    "answer": "\n\t\t照理來說，缺牙數可不等於植牙顆數。如上顎全口缺牙（除智齒不算，應補 14 顆牙），若病患骨質條件好，且植入位置適當，是可以只植 10 ~ 12 顆人工牙根再作上 14 顆假牙。但正確觀念是植牙顆數越多，可共同分擔咬合力，萬一日後有失敗的人工牙根還可保持假牙的功能性。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b6cee2f9-85dd-471d-ba27-a1f02d585f81",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAim0013&Category=421179",
    "id": "a97371b7-19b3-47de-82d0-89204b301cd0"
  },
  {
    "question": " \t什麼是雷射植牙，它與一般傳統方式有何不同？",
    "answer": "\n\t\t傳統植牙手術方式是用手術刀片劃開牙齦，而雷射植牙則是採用牙科雷射的高能量切開軟組織，它的優點是傷口不易出血、術後易癒合；缺點是儀器成本過高，恐造成民眾負擔，其他步驟則無大差異。\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b6cee2f9-85dd-471d-ba27-a1f02d585f81",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAim0014&Category=421179",
    "id": "9c5edcca-3f00-4e26-9dab-defac002a303"
  },
  {
    "question": " \t植牙手術會不會很痛？術後多久才能正常吃東西？",
    "answer": "\n\t\t植牙手術是一種侵入性治療，術後疼痛與恢復時間全看手術的範圍大小與複雜程度，基本來說，範圍愈大，難度愈高，則疼痛愈大，恢復期愈長！若是病患條件良好，手術難度不高，也可能當日就恢復正常進食！\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b6cee2f9-85dd-471d-ba27-a1f02d585f81",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAim0015&Category=421179",
    "id": "f7dafdc3-db90-4725-81c7-71a500c5be46"
  },
  {
    "question": " \t我父親已高齡 72 歲，現在全口無牙，吃東西只能用活動假牙，功能不彰，請問植牙有年齡限制嗎？",
    "answer": "\n\t\t人工植牙是近年來發展出的牙科新技術，是人類繼乳牙及恆牙之後的第三套牙齒。\n由於材料學的進步及臨床的不斷追蹤，此項技術的成功率已可提升至95%，傳統上齒列有缺牙只能靠固定式牙橋（拔一顆作三顆），或活動假牙（多顆缺牙）來解決問題，但固定式牙橋必須將前後鄰牙作修磨，而活動假牙則有咬合力不足及鬆脫的困擾，因此人工植牙的出現的確解決不少牙科病患的問題。\n舉例來說：人工植牙就像蓋房子，房子要穩定，地基是成功的關鍵。試想若有地震、颱風或土石流，房子的根基就很重要，地基越深，房子的穩定就越好，但有時房子必須蓋在填土區或沼澤地，此時就需作地質強化的動作，否則房子蓋好後容易有崩塌的危機。人類的牙床在有健康的牙齒時，齒槽骨是寬且高的，若有牙周病侵犯或拔牙，則齒槽骨會發生萎縮而變窄，但是牙醫師總希望能植入較長較寬的人工牙根，因此年紀愈大的牙科病患，植牙的條件普遍來說是較差的，也就是說拔牙愈久或有牙周病的病患植牙的條件會較差，可能需先補骨或植骨增加牙床高度及寬度才可植牙，牙科病患只要身體狀況允許（糖尿病、高血壓…等需先經醫師評估）皆有機會接受植牙治療！\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b6cee2f9-85dd-471d-ba27-a1f02d585f81",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAim0016&Category=421179",
    "id": "4c2df861-09ab-4b07-aeec-28efa8dd9ccf"
  },
  {
    "question": " \t門牙因車禍撞斷而拔除，植牙過程為何？",
    "answer": "\n\t\t門牙因車禍撞擊而拔除導致缺牙的情況，幾乎每個月都會碰到，如要植牙需先評估齒槽骨癒後骨質狀況，然後進行植牙手術，待 4 - 6 個月後再作義齒恢復正常功能。\n\n\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b6cee2f9-85dd-471d-ba27-a1f02d585f81",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAim0017&Category=421179",
    "id": "92f1e225-3636-4a6a-bf5f-9b41007cf806"
  },
  {
    "question": " \t我有多顆缺牙，作活動假牙好還是植牙好？",
    "answer": "\n\t\t一般來說，多顆缺牙不適宜用固定牙橋作義齒，只能選擇活動假牙或人工植牙。\n\n  活動假牙優點是價格便宜，但咬合較差（不易咬硬物）且不易保持清潔。\n  人工植牙價格較貴但美觀且實用，可說是人類的第三套牙。\n\n選擇何種假牙端看經濟與需求的考量。\n以下為植牙步驟說明：\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b6cee2f9-85dd-471d-ba27-a1f02d585f81",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAim0018&Category=421179",
    "id": "f8c6ee79-1fb1-41cc-8dd7-d2bd20f89e69"
  },
  {
    "question": " \t我因牙周病被牙醫拔了許多牙，現在想植牙，牙醫卻告訴我最好戒煙，可是我是老煙槍，怎麼辦？",
    "answer": "\n\t\t現代牙醫臨床已證實抽煙會加重牙周病的病情（註：抽煙不會造成牙周病但會加重牙周病），因此有牙周病的老煙槍的確應考慮戒煙來挽救自己所剩不多的牙齒。人工植牙在結構上可分骨內及口內兩部份，中間再用螺絲釘串起鎖緊，若是口腔衛生習慣不良或抽煙造成植體周圍發炎，將會減損人工植牙的使用壽命。\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b6cee2f9-85dd-471d-ba27-a1f02d585f81",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAim0019&Category=421179",
    "id": "8d5b3f78-c051-4c77-8c48-665690fc2455"
  },
  {
    "question": " \t我想植牙，但醫生說我骨質不好，必須先補骨才能作，這是什麼意思？",
    "answer": "\n\t\t植牙就好比是蓋房子，人工牙根就是打地基，一般而言，當牙齒被拔掉後，齒槽骨會開始吸收，降低牙床骨質的高度及寬度，時間愈久，情況會愈嚴重，若是缺牙數年後，甚至骨質薄如刀刃（視個人體質、年齡及健康狀況而定）。植牙的成功基礎在於牙床的骨質條件，植入人工牙根的直徑及長度愈大，穩定度相對較高（但不是絕對），有時牙床骨質不夠寬或有空洞化時，醫師就必需加強結構（就像灌漿補強），利用病患自身取得骨頭或人工骨材來做好植牙準備，以提高成功率！\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b6cee2f9-85dd-471d-ba27-a1f02d585f81",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAim0020&Category=421179",
    "id": "65c90e80-efc5-41c8-abd6-d441d994f2e1"
  },
  {
    "question": " \t植牙為什麼這麼貴？它可以使用一輩子嗎？",
    "answer": "\n\t\t傳統人類只有乳牙及恆牙二種齒列，隨著醫學進步，已發展出第三套牙齒那就是人工牙根（植牙）。它的基本架構分上下兩部分，上部露出于口腔中，下部植入于顎骨中。\n它是屬於侵入性治療，手術過程大致為：事前評估 → X 光檢查 → 局部麻醉 → 切開牙齦 → 顎骨鑽孔 → 植入鈦合金人工牙根 → 傷口縫合，待傷口癒合 → 骨質與人工牙根緊密嵌合後，再製作義齒。\n由於材料研發較貴，且多為進口，加上手術有失敗風險，故費用較貴。近年來植牙技術已極為成熟，成功率極高，若非個人體質不適或條件不良，已漸取代傳統牙橋式義齒。人工植牙的使用年限，端視個人維護保養，無法明白告知幾年，只要好好維護，即可延長使用壽命！\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b6cee2f9-85dd-471d-ba27-a1f02d585f81",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAim0021&Category=421179",
    "id": "23390e66-b9c9-4210-b3b7-b483a98c52ee"
  },
  {
    "question": " \t有些人對人工牙根產生過敏？",
    "answer": "\n\t\t人工牙根主要是由鈦合金製作成型, 鈦金屬會被用在醫學上主要有三個特性，一個是抗腐蝕，在生物體內的穩定性佳，不會變質或是氧化，第二是生物鈍性，人體不會產生過敏或是排斥反應，第三是骨整合的發生，所謂的骨整合，簡單的說來是指鈦金屬似乎與周園的骨頭融合為一體，無法分開, 因此鈦金屬可被廣泛且安全的應用於人工牙根\n\n\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b6cee2f9-85dd-471d-ba27-a1f02d585f81",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAim0022&Category=421179",
    "id": "03c08285-ad09-44fc-9045-58d000dbecbe"
  },
  {
    "question": " \t後牙單顆缺牙、但牙縫較大、醫生建議種2顆植牙、是否需要?",
    "answer": "\n\t\t這必須視空隙大小而定。如果空隙大小超過一定距離，則應種2顆植牙， 但也可評估是否可利用局部矯正的方式，將兩牙間的空隙縮小，再種1顆植牙的方式來改善。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b6cee2f9-85dd-471d-ba27-a1f02d585f81",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAim0023&Category=421179",
    "id": "f3b733da-0817-4eec-bb48-62fd29b63dff"
  },
  {
    "question": " \t植牙是否要停服其他用藥?",
    "answer": "\n\t\t植牙前需先跟內科醫師請教，是否需先停服目前用藥，特別是抗凝血劑以及有活血功效的中藥，以免術後流血不止。此外，如有服用雙磷酸鹽類藥物的患者，必須於植牙前及植牙後停藥至少三個月，已降低顎骨壞死的機率。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b6cee2f9-85dd-471d-ba27-a1f02d585f81",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAim0024&Category=421179",
    "id": "3b0c92ec-a54d-4410-9887-84a09521704e"
  },
  {
    "question": " \t人工植牙有何危險性?併發症？",
    "answer": "\n\t\t由於材料的進步以及醫療技術的發展，現今的人工植牙的成功率較過去大幅的提高，但是手術本身仍有其風險性存在，包括術後出血、傷口感染、下齒槽神經或上頜竇的傷害，以及人工植體沒有骨整合脫落掉出。如果術前詳細的評估病患全身及口腔狀況，術中減少手術的外傷以及術後傷口良好的照護，則能將其危險性及併發症降至最低。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b6cee2f9-85dd-471d-ba27-a1f02d585f81",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAim0025&Category=421179",
    "id": "92fca163-cc38-4419-8196-bba12c84864b"
  },
  {
    "question": " \t牙周病太嚴重無法植牙？",
    "answer": "\n\t\t牙周病會造成骨頭流失，增加人工植牙的困難度。因此，經由醫師評估以後，若手術區域因骨頭缺損而不足以植牙的話，可藉由在手術區域填充人工骨粉或自體骨的方式來增加骨頭的量，一樣可以達到人工植牙的目的。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b6cee2f9-85dd-471d-ba27-a1f02d585f81",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAim0026&Category=421179",
    "id": "a33244d1-cf80-4b54-81af-62149b3d1347"
  },
  {
    "question": " \t植牙真的可以\"免開刀\"？！",
    "answer": "\n\t\t牙周病會造成骨頭流失，增加人工植牙的困難度。因此，經由醫師評估以後，若手術區域因骨頭缺損而不足以植牙的話，可藉由在手術區域填充人工骨粉或自體骨的方式來增加骨頭的量，一樣可以達到人工植牙的目的。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b6cee2f9-85dd-471d-ba27-a1f02d585f81",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAim0027&Category=421179",
    "id": "93923ac6-ef3d-46f9-b8ce-2cfea0e8fbf8"
  },
  {
    "question": " \t植牙會痛嗎？",
    "answer": "\n\t\t人工植牙術前只需要局部麻醉，其麻醉劑量跟拔牙或根管治療差不多，只要醫師技術佳，能減少術中不必要的手術外傷，就能將術後的疼痛感降至最低。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b6cee2f9-85dd-471d-ba27-a1f02d585f81",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAim0028&Category=421179",
    "id": "bdf0b8e5-c6ad-4354-8dfc-25c54300ea1b"
  },
  {
    "question": " \t我因牙齦外露，牙醫建議我作牙冠增長術，請問那是什麼意思？",
    "answer": "\n\t\t臨床上常見病患微笑時不但露出牙齒還露出牙肉部份，影響美觀。情形輕微者可利用牙冠增長術將增生或肥厚的牙齦作切除，此時牙冠（即牙齒露出之部份）暴露部份增加可增進美觀。情形嚴重者屬暴牙，需以齒列矯正方式進行整型。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "789d6c12-57a7-47ea-9626-83f1ac85d932",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAor0001&Category=421181",
    "id": "88cd9ca0-2b20-4642-aabf-39d8579fb05d"
  },
  {
    "question": " \t我去牙醫那兒問矯正，牙醫師說要收諮詢費，這樣合理嗎？",
    "answer": "\n\t\t牙齒矯正是一門非常專業的臨床醫學，一個案例要清楚的了解並制定周全的治療計劃是必需蒐集病患的基本資料，例如：全口 X 光片、側顱分析、牙列齒模石膏模型、病患正面及側面照片…等，然後牙醫師再根據這些資料制定適當的治療計劃，並回答病患的疑問進而解釋，這些都是需要耗費精神及時間的，因此向病患收取適當的諮詢費用也是應該的（就像律師的談話鐘點費）。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "789d6c12-57a7-47ea-9626-83f1ac85d932",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAor0002&Category=421181",
    "id": "c05baf46-c147-44ff-a27c-5a766d54731c"
  },
  {
    "question": " \t我的小孩正在作矯正，鄰居卻說太早做矯正以後會歪掉，是這樣嗎？",
    "answer": "\n\t\t牙齒矯正的時機應由專業的矯正牙醫師來決定，而結束治療過程後還會另行空間固定以避免得之不易的成果付諸流水，只要配合牙醫的指示都可維持不錯的結果，請不要道聽途說以訛傳訛，相信專業才是正確的！\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "789d6c12-57a7-47ea-9626-83f1ac85d932",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAor0003&Category=421181",
    "id": "c7524b50-0fc4-4532-9121-327d341bc5b0"
  },
  {
    "question": " \t我的上顎門牙中間有縫，有什麼辦法改善？",
    "answer": "\n\t\t上顎中門齒中間有縫隙通常有如下幾個原因：\n\n  上顎唇繫帶過長並沾連牙齦 → 進行上唇繫帶切除或上移，再進行矯正排列關緊牙縫／利用光聚合樹脂將牙齒作加大填滿牙縫／利用固定義齒作牙套消除牙縫空間\n  上顎牙床空間過多，牙齒尺寸太小，造成排列稀疏 → 上顎齒列作矯正治療將過多牙縫空間關密／將上顎牙齒作固定義齒牙套填滿牙縫空間\n  上顎前牙有缺牙（天生缺齒或有牙被拔除或有牙阻生未萌發）→ 找出缺牙問題利用矯正重新排列牙齒再製作義齒\n\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "789d6c12-57a7-47ea-9626-83f1ac85d932",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAor0004&Category=421181",
    "id": "4cd434cd-3b1d-4fd2-ac49-6e777a6f9690"
  },
  {
    "question": " \t我想戴透明牙套，請問跟一般牙套有什麼不同？價格有差異嗎？",
    "answer": "\n\t\t一般傳統的矯正器（就是一般民眾常說的牙套）是金屬材質，有些人不想讓矯正器太明顯而影響美觀，可選擇透明矯正器。\n透明矯正器材質可概分為「樹脂」及「陶瓷」二類，樹脂類的矯正器硬度不高，在矯正期間容易磨損且易有色素沉積，看起來髒髒的，但價格較便宜；陶瓷類矯正器硬度高，不易磨損、不沾髒，但價格昂貴，平均要比金屬矯正器貴一萬五千元左右。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "789d6c12-57a7-47ea-9626-83f1ac85d932",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAor0005&Category=421181",
    "id": "726b06b4-f5f3-4849-8dfe-f4f517f081d7"
  },
  {
    "question": " \t我想讓我的小孩戴牙套，可是他很懶得刷牙，怎麼辦？",
    "answer": "\n\t\t在矯正治療期間，由於矯正器及彈力線的阻礙，會使得口腔清潔不易維護，相對提高蛀牙的機會，因此矯正醫師在病患回診時不但要調整進度，還要注意是否有蛀牙的發生，以免牙齒排整齊了，牙也蛀壞了！\n矯正醫師建議最好隨身攜帶牙刷，吃完東西馬上刷牙（漱口是不夠的），若是碰到不願配合的小朋友，則祭出「紅魔鬼」（牙菌斑顯示劑）並縮短回診間隔，務必要將口腔清潔要求提高，日後才可避免遺憾發生！\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "789d6c12-57a7-47ea-9626-83f1ac85d932",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAor0006&Category=421181",
    "id": "08ea9d21-3c80-4489-867a-bf000e0294e1"
  },
  {
    "question": " \t聽朋友說矯正完牙齒還是會跑掉？是真的嗎？",
    "answer": "\n\t\t我們人類的牙齒終其一生都是會移動的，矯正醫師利用矯正裝置把牙齒排列在理想位置後，希望這些牙齒一輩子固定而不移動是『不可能』的，因此矯正治療結束後通常有二種方式來維護得來不易的結果：\n\n  固定式裝置 － 將上下顎前牙的內側用鋼線黏固定，以避免牙齒移位。\n  活動式裝置 － 製作空間維持器，將牙齒排列固定在原位，只在進食或刷牙時才拿下。\n\n這二種裝置各有優缺點，端看醫師喜好，但目的皆是相同的！\n \n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "789d6c12-57a7-47ea-9626-83f1ac85d932",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAor0007&Category=421181",
    "id": "7f26ed68-9e36-46d0-8c90-655abf23d054"
  },
  {
    "question": " \t我的牙齒排列不整齊，問了幾個牙醫，有牙醫說該拔牙，也有牙醫說可不拔牙，難道情況不一樣嗎？",
    "answer": "\n\t\t齒列矯正是很專業的醫學科目，隨著學派的不同及使用的器材差異，加上牙醫師的臨床經驗，就會有不同的判斷．舉例來說，一樣是包粽子，各家所包的餡料及使用的米類也會不同，最後的口味也會不同．最近發展出新的矯正器名為 Damon 3，可將一些本來應該拔牙的案例變成不拔牙，因為它可帶動齒槽骨生長，間接使牙床空間變大，使得擁擠的齒列有排列整齊的機會。\nDamon 3 網站：http://www.damonbraces.com\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "789d6c12-57a7-47ea-9626-83f1ac85d932",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAor0008&Category=421181",
    "id": "166da561-c456-40db-bf8f-ce1fdfe6803c"
  },
  {
    "question": " \t小孩子做牙齒矯正，什麼時候剛好？",
    "answer": "\n\t\t其實小朋友齒列有問題時就該請問牙醫師，如果是局部小問題，當然是愈早解決愈好，現在矯正牙醫學日新月異，許多過去不易改善的案例都有創新的方法可治療，例如空間不足的問題也不一定要拔牙才能解決，一般牙醫診所有些並沒有矯正醫師或是外聘矯正醫師駐診，因此矯正的問題還是最好咨詢有專業矯正知識的牙醫師以免延誤治療時機。\n\n\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "789d6c12-57a7-47ea-9626-83f1ac85d932",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAor0009&Category=421181",
    "id": "d65fdd23-0fc1-4546-8d49-42feab0fab5f"
  },
  {
    "question": " \t我的小孩臉型不對稱，該怎麼辦？",
    "answer": "\n\t\t臉型不對稱原因很多，可概分為先天性及後天性二大類\n\n  先天性：唇腭裂、外傷撞擊致顏面發育不均、遺傳、顳顎關節發育不平衡…等。\n  後天性：左右偏側咬合、咀嚼習慣異常、外傷後遺症、腫瘤…等。\n\n治療方法必需對症下藥，先找出原因，再制定醫療計劃才是上策。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "789d6c12-57a7-47ea-9626-83f1ac85d932",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAor0010&Category=421181",
    "id": "d9a7bd47-181d-4ed4-a2e1-e725a94d63ab"
  },
  {
    "question": " \t我有暴牙，牙醫師說作矯正還要打骨釘，那是為什麼？會痛嗎？",
    "answer": "\n\t\t傳統矯正為了將外暴的牙齒及齒槽骨往內縮，必須要利用後牙或戴頭帽做支點，然後前後對拉，慢慢將前牙後退，利用後牙作支點也會造成後牙往前的後遺症，而戴頭帽因影響美觀，病患配合度及接受度不高也影響治療效果，現在發展出迷你骨釘植入齒槽骨，可加強支點穩定度，又可將此裝置隱藏而不影響美觀，使許多早期不易改善美觀的案例都變為可能，迷你骨釘植入時只要局部麻醉，術後幾乎無痛，矯正結束後拆掉傷口會自然癒合，不用擔心！\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "789d6c12-57a7-47ea-9626-83f1ac85d932",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAor0011&Category=421181",
    "id": "56a9665d-de11-41ab-901c-ce5e46cad59c"
  },
  {
    "question": " \t我曾作過矯正，但過了幾年，牙齒有些移位又有點不整齊了，能夠改善嗎？",
    "answer": "\n\t\t牙齒矯正治療會將牙齒移位至設定排列整齊的最佳位置，但牙齒的位置不是固定不動的，此位置因功能及習慣（例如:呼吸習慣、咀嚼習慣…等）或疾病（例如:牙周病、蛀牙…等）都可能影響牙齒的移動，因此作完矯正後，矯正醫師通常會給予活動式或固定式空間維持器，將牙齒儘量維持排列整齊的狀態，所以雖然做完矯正，還是需要配合戴上空間維持器，以免功虧一簣！\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "789d6c12-57a7-47ea-9626-83f1ac85d932",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAor0012&Category=421181",
    "id": "cf21b04f-085e-4a8c-8544-0e509ad7464f"
  },
  {
    "question": " \t我有二顆虎牙，該怎麼處理？是拔掉好還是磨小做牙套好？",
    "answer": "\n\t\t一般人所謂的虎牙，其實正確名稱是「犬齒」，尤其上顎最明顯，它的成因是牙床空間不夠，所有牙齒排列導致生長最慢的犬齒被擠出，就像遊戲大風吹，動作最慢的沒有位置，只好站著或與別人擠在一起，此時應考慮做矯正重新排列牙齒，若是犬齒位置還好，只是牙齒看起來較尖長，可考慮稍微磨掉牙尖，最好還是與專業牙醫師討論最適合的治療計劃。\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "789d6c12-57a7-47ea-9626-83f1ac85d932",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAor0013&Category=421181",
    "id": "6c3cfdc5-1530-46ea-8040-c7c47c789b4d"
  },
  {
    "question": " \t請問戽斗能作矯正嗎？聽說要用手術才行？",
    "answer": "\n\t\t戽斗是俗稱的「地包天」，也就是下顎骨相對於上顎骨來說，比例上較大，這是遺傳性基因導致的發育現象，有些人很明顯，有些人則不明顯。一般牙醫師所作的牙齒矯正只能改變牙齒的排列，並無法改變上下顎骨的大小及生長，早期還有牙醫師利用某些裝置限制下顎骨的生長，就像綁小腳一樣，希望下顎骨不要過度生長，但近年來的追蹤看來效果不大，若是非常明顯的下顎過度生長引起美觀問題，只能等待成年之後（20 - 25 歲），再找口腔外科醫師將下顎截斷後縮，並利用牙齒矯正重新建立完美外觀。\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "789d6c12-57a7-47ea-9626-83f1ac85d932",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAor0014&Category=421181",
    "id": "c7fe5fa0-fed4-4d62-9330-991826bf3acc"
  },
  {
    "question": " \t矯正牙齒有分年紀嗎？是不是年紀大了就不適合作矯正？",
    "answer": "\n\t\t牙齒做矯正不是只為美觀漂亮，它也是一種治療方式，因為齒列不整齊容易造成蛀牙及牙周病，因此成年人也有需要做矯正來改善口腔狀況，不過牙齒在矯正過程中，由於骨質新陳代謝的速度與年紀有關，因此年輕人所需時間會比成年人較短且不適較少。\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "789d6c12-57a7-47ea-9626-83f1ac85d932",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAor0015&Category=421181",
    "id": "3d09fc8d-7477-4ca9-8638-c9bdce027e27"
  },
  {
    "question": " \t我只有一顆牙齒不整齊，可以只做一顆牙的矯正嗎？",
    "answer": "\n\t\t每顆牙齒在正常情況下與鄰牙是緊密接觸的，若有一顆牙齒因空間不足而被擠出排列，或因方向不正產生旋轉，當此顆牙欲移動位置或旋轉方向時，必定會影響鄰牙的位置，又當上顎（或下顎）牙齒排列改變時，其對咬牙的齒列也會跟著改變，因為上下顎牙齒有所謂的咬合關係就像兩個齒輪互相嵌合，它是穩定的一種動態平衡，所以矯正牙齒常必須全口排列至穩定的咬合關係才算完成，不能像東牆破補東牆這麼簡單。\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "789d6c12-57a7-47ea-9626-83f1ac85d932",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAor0016&Category=421181",
    "id": "9758c79d-6831-4305-b69e-19ee5d4a5e0c"
  },
  {
    "question": " \t牙齒矯正是不是需要很長的時間？",
    "answer": "\n\t\t一般矯正醫師在治療過程，為避免對牙齒造成傷害，會緩慢拉動牙齒，並減少疼痛及不適，時間是必須充分需要的，畢竟欲速則不達，大致上來說，牙齒移動的距離愈遠或齒列的變化愈大，所需要的時間也愈長。\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "789d6c12-57a7-47ea-9626-83f1ac85d932",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAor0017&Category=421181",
    "id": "b81402c2-6861-4129-8235-0f8aaa228f7e"
  },
  {
    "question": " \t戴牙套會影響美觀，如何可做矯正又不影響外觀？",
    "answer": "\n\t\t現在科技醫學十分進步，如不想影響門面又想做矯正，可選擇舌側矯正或透明矯正器，較不明顯，但費用較貴\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "789d6c12-57a7-47ea-9626-83f1ac85d932",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAor0018&Category=421181",
    "id": "09490d75-c6d6-4f0a-8f08-8925ca3e40ae"
  },
  {
    "question": " \t聽說作矯正戴牙套會很痛，甚至吃不下東西，是真的嗎？",
    "answer": "\n\t\t一般來說青少年骨質較軟有彈性，在作牙齒移動牽引時相較成年人骨質較硬，疼痛會較輕，通常在換線或拉橡皮筋時，因力量施予初期不適應會引起不適，可把感覺告知醫師，並分期施力以減緩疼痛。\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "789d6c12-57a7-47ea-9626-83f1ac85d932",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAor0019&Category=421181",
    "id": "226c9ad7-278e-44ae-948e-191117a87501"
  },
  {
    "question": " \t牙齒擁擠做矯正一定要拔牙嗎？",
    "answer": "\n\t\t一般來說青少年骨質較軟有彈性，在作牙齒移動牽引時相較成年人骨質較硬，疼痛會較輕，通常在換線或拉橡皮筋時，因力量施予初期不適應會引起不適，可把感覺告知醫師，並分期施力以減緩疼痛。\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "789d6c12-57a7-47ea-9626-83f1ac85d932",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAor0020&Category=421181",
    "id": "528b6d74-6f87-41d2-a16f-4adcd353fb1b"
  },
  {
    "question": " \t我去牙科洗牙，為什麼沒幫我把煙垢去掉？",
    "answer": "\n\t\t洗牙是牙醫師對「牙結石清除術」的俗稱，它主要是清除牙齒表面附著的有害物質－牙結石，牙醫師是利用超音波震盪機來操作，此醫療行為屬健保給付的範圍；而飲食（如茶、咖啡）、抽煙或嚼檳榔所造成的色素沉積，只會影響美觀而不影響健康，所以不列入健保給付範圍。\n如欲清除牙齒表面的色素沉積可採用噴砂機，利用高速噴出的三氧化鋁微細顆粒磨擦牙齒琺瑯質，使牙齒表面沉積的污垢去除乾淨，恢復牙齒原有的淨白（但這可不是牙齒漂白）， 下次去牙科可先把您的目的告訴您的牙醫師，看是要噴砂美白還是清除牙結石，以免表錯情會錯意！\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c6f61859-fcfb-414c-8a92-0d1ab9235de6",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAbe0001&Category=421231",
    "id": "31904b4d-c8d4-46a4-ac37-12fa8e1e701d"
  },
  {
    "question": " \t什麼是牙齒美白？對牙齒有傷害嗎？",
    "answer": "\n\t\t隨著經濟的發展，國民健康的提昇，現代人對於牙齒的要求，不再只是病理性或功能性，若能夠擁有一口潔白亮麗的牙齒，不僅為整體容貌加分，亦可增加自信。造成牙齒染色的因素可分為內因性及外因性二大類。內因性如四環黴素染色、氟斑症、牙髓壞死等。外因性如抽煙、吃檳榔或深色飲食所造成的染色以及牙齒老化等。牙齒在發育鈣化的過程中若服用四環黴素，會造成牙齒呈灰、棕、紫色甚至不同顏色的帶狀染色；飲水中若含有過量氟化物，則會在牙齒表面形成黃棕色線條或斑點，稱為氟斑齒；而牙髓壞死的牙齒亦會較其他正常牙齒顏色來得深。\n一顆牙齒的中心部份為牙髓腔，內有神經血管，其外包覆象牙質，再外層為琺瑯質。象牙質為黃色，琺瑯質則呈透明，琺瑯質愈厚者，齒色愈白，因西方人牙齒較大，琺瑯質較厚，故齒色相對地比東方人較白。\n牙齒在老化的過程裏，會因琺瑯質的磨耗變薄而呈現出象牙質的黃色。外因性染色如煙垢、檳榔垢或、咖啡、茶的染色可經由拋光或噴砂處理而去除。牙齒漂白的技術約自 1960 年代開始，最初是在診所內進行，將全口牙齦以橡皮障防濕裝置隔離保護後，在牙齒表面塗佈 35% 的雙氧水藥劑，再以光源加熱激發藥劑作用，每次費時約一小時，共需二至三次。全口居家漂白則是在 1989 年被提出，在醫師監控下，經由病患每日自行以漂白藥劑置入個人牙托來進行牙齒美白，因所使用之藥劑濃度較低，故所須漂白時間亦較長。\n全口居家漂白的漂白藥劑主要為 10% - 15% 的碳醯氨過氧化物，作用時會分解成尿素及 3% - 5% 的雙氧水，經由雙氧水的氧化還原作用，可使牙齒內深色素的碳環結構便成淺色素的鏈狀結構。一般使用期間約為二至六星期，但不可超過六星期，以免過長時間的漂白會造成牙齒結構的崩解。天生黃板牙，輕、中度的四環黴素染色及氟斑症均適合做全口居家漂白，尤以牙齒呈黃棕色染色效果最好，約可使牙齒漂白兩個色階。重度四環黴素染色亦會因漂白而使牙齒顏色變淡，但整體美觀性仍不盡如意。因漂白藥劑會和香菸內的成份交互作用形成致癌物，故抽煙患者不建議做全口居家漂白。而漂白藥劑對於胎兒的影響目前並不清楚，故懷孕婦女亦不建議。其他如嚴重牙齒敏感及對漂白藥劑過敏者，均不在適合之列。\n牙齒漂白僅限於自然牙齒，對於補綴物如假牙或複合樹脂充填並無效果，所以在做完牙齒漂白後，顏色不一致的補綴物有可能須要更換，建議在漂白完成二週，待齒色穩定後再進行比色。漂白藥劑會刺激牙齦造成不適，雙氧水分子亦會穿透牙齒到達牙髓腔引發牙齒敏感酸痛，但二者均為可逆性，只要停止漂白便可恢復正常。另外也可在美白期間以使用去敏感牙膏來改善症狀。在漂白之前醫師會先進行全口檢查、洗牙及拋光，齲齒要先行填補，再為病人取模以製作漂白牙托。\n病患在晚上睡前潔牙後，將漂白藥劑滴入漂白牙托內，再置於口腔中，將多餘的漂白藥劑吐出，便可入睡，此時因唾液分泌量較少，可減少漂白藥劑被唾液帶走流失，故效率較好。若因牙齒敏感情形較嚴重，無法忍受一天戴六至八小時，可利用兩餐之間或睡前二至四小時進行漂白，以漸進方式待牙齒適應後，再增長時間。\n一般牙齒美白後約可維持二至五年，視病患的飲食及口腔衛生習慣而定，建議每半年可再做二至三天的加強漂白。雷射及冷光美白則是近幾年來發展的漂白方式，類似於早期的診所內漂白，只是將激發漂白藥劑的熱源變成雷射或冷光，效果和居家漂白相似，但可縮短完成美白的時間，但因設備昂貴，收費亦比居家漂白貴二至三倍。讀者可根據本身的情況選擇適合自己的美白方式，再尋求醫師的評估與協助，要提醒大家的是儘管美麗很重要，切勿本末倒置而忽略了牙齒健康，及早建立良好的口腔衛生習慣才是擁有亮麗牙齒的不二法門。\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c6f61859-fcfb-414c-8a92-0d1ab9235de6",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAbe0002&Category=421231",
    "id": "ef8e8e17-21b6-479d-a7fb-b3393d199098"
  },
  {
    "question": " \t牙齒為什麼可以變白？",
    "answer": "\n\t\t不管是何種形式的牙齒漂白，其藥品均含有化學物質如「過氧化氫」（俗稱雙氧水）或過氧化碳二胺（Carbamide peroxide），當其因氧化還原的作用分解產生游離基時，可將有機色素由碳環結構漂白至無色素性結構，使色素分子之雙鍵轉換成單鍵而退除顏色，而達成牙齒漂白效果。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c6f61859-fcfb-414c-8a92-0d1ab9235de6",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAbe0003&Category=421231",
    "id": "1cdd482e-ee29-43ce-b513-4e60e5e7d1c2"
  },
  {
    "question": " \t雷射美白與冷光美白及居家美白有什麼不同？",
    "answer": "\n\t\t基於其原理，不管是雷射美白、冷光美白、冷膠美白，居家美白等各種坊間廣告的美白方式，其實原理都相同，差別只在於用了不同的動能方式來驅動此一氧化還原反應，雷射及冷光效果較為迅速，相對的價位也高出甚多，而一般的居家美白則需時較長，但不管是用何種方式的診間牙齒漂白，建議仍須聽從醫師指示再加做居家美白以穩定並維持效果。\n\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c6f61859-fcfb-414c-8a92-0d1ab9235de6",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAbe0004&Category=421231",
    "id": "58a565bc-7545-40d9-8f7b-af959aaf47ee"
  },
  {
    "question": " \t什麼是居家美白？真的可以自己在家 DIY 嗎？",
    "answer": "\n\t\t居家牙齒漂白的做法，是患者經過醫師指導後，將漂白凝膠和特製的牙托帶回家中自行操作，此法較溫和，因此所需時間也較長，約四個星期左右；而診間牙齒漂白，則是漂白的步驟都在診間由醫師操作完成，因為漂白劑濃度較高，所以必須在牙醫師適當的防護措施下進行，但相對的效果也較為明顯；此外，較須注意的是使用不合適的牙托會增加漂白劑滲漏的機會，刺激口腔軟組織，同時亦增加意外吞食漂白劑的危險。因此，建議最好是在牙醫師診間進行美白或以較不具刺激性的美白劑，並由牙醫師進行個人牙托的製造，以利用適合個人大小的牙托進行居家美白。\n\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c6f61859-fcfb-414c-8a92-0d1ab9235de6",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAbe0005&Category=421231",
    "id": "ea36c7ec-7c74-48e3-bbdc-c70bfd0d956b"
  },
  {
    "question": " \t每個人都可以作牙齒美白嗎？有何禁忌？",
    "answer": "\n\t\t使用牙齒美白劑適應症如下：\n\n  健康的成人且具有好的牙本質。\n  自然牙有黃色染色或其他棕色表面染色者。\n  具有複合樹脂充填的患者。\n  四環素染色者。\n\n使用牙齒美白劑禁忌症如下：\n\n  全身性統性疾病\n  服用大量藥物者\n  孕婦或哺乳者\n  牙齒傷害範圍過大者\n  牙齦萎縮或牙根暴露而易牙齒敏感者\n  嚴重的顳顎關節障礙患者\n  小於 13 歲的患者\n  中度以上屬於藍灰色系列染色患者\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c6f61859-fcfb-414c-8a92-0d1ab9235de6",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAbe0006&Category=421231",
    "id": "92aefa61-9c3a-4b97-9c68-ef964b3ac6b4"
  },
  {
    "question": " \t牙齒美白有副作用嗎？",
    "answer": "\n\t\t在我們臨床上的經驗，某些患者會有一至二天的短暫性牙齒敏感（對熱或冰的東西敏感），但這種敏感極少發生超過二天以上，一般而言做個簡單的去敏感處理即可；少數病人的其他副作用則是因操作不當而造成軟組織刺激，此可因醫師的技術，並與醫師配合而減少發生。 在是否要進行牙齒漂白之前，應先諮詢牙醫師的意見，因為牙齒漂白劑是否有效，要視牙齒色斑的性質及類別而定，並非每一位使用者都可以得到預期的美白效果。因此，在較嚴重的患者，建議採用瓷牙貼面治療。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c6f61859-fcfb-414c-8a92-0d1ab9235de6",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAbe0007&Category=421231",
    "id": "933eff4f-4a4f-486a-9267-1767c8d95a4b"
  },
  {
    "question": " \t我有暴牙且笑時會露出牙齦，該怎麼整形才能改善？",
    "answer": "\n\t\t有些人微笑時會被饑為「聯合暴」，若是因骨骼前突所致，則建議作矯正治療；若是因牙齦過厚或增生導致牙齦包覆面積太大，則可作牙周手術切除過多過厚的牙肉組織以增加美觀。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c6f61859-fcfb-414c-8a92-0d1ab9235de6",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAbe0008&Category=421231",
    "id": "7ae2c288-57a9-4127-b476-f20d1dd5273e"
  },
  {
    "question": " \t為什麼我發現年紀愈大牙齒愈黃，年輕時牙齒很白很漂亮，這是什麼原因？",
    "answer": "\n\t\t牙齒的基本結構可分 3 層：\n\n  最外層琺瑯質，顏色白略透明。\n  中間層象牙質，顏色黃甚至帶點紅或褐色。\n  最內層牙髓腔，內有感覺神經、微血管、再生活細胞等軟組織。\n\n當人年紀漸長時，隨著使用上的磨損（咀嚼及刷牙），外層白色琺瑯質變薄甚至消失時，象牙質的黃色會愈來愈明顯，這就是年紀愈大牙齒愈黃的原因。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c6f61859-fcfb-414c-8a92-0d1ab9235de6",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAbe0009&Category=421231",
    "id": "a759c4ce-280c-4159-8822-b334c25a3749"
  },
  {
    "question": " \t我去診所洗牙，可是牙齒還是黃黃的，為什麼不能變白？",
    "answer": "\n\t\t洗牙是清除附著在牙齒表面的牙結石，不是讓牙齒變白，牙齒的本質顏色若看起來較黃，是遺傳及牙齒發育鈣質沉積的問題，要改善使其變白，必須利用過氧化物來漂白牙齒，此過程操作不慎有可能傷害牙齒，故必須由專業牙醫師來操作，以免弄巧成拙！\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c6f61859-fcfb-414c-8a92-0d1ab9235de6",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAbe0010&Category=421231",
    "id": "1813dba4-0956-4091-81f8-59cc90678173"
  },
  {
    "question": " \t常喝茶及咖啡牙齒容易變黑，會影響美觀，有什麼方法可改善？",
    "answer": "\n\t\t喝茶、喝咖啡、吃檳榔等都是屬於牙齒的外染性色素，也就是說此種染色是附著在牙齒外表，牙醫師只要用超音波潔牙或噴砂就可清除。除了勤刷牙可讓色素不易附著外，就只能靠專業牙醫師處理了。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c6f61859-fcfb-414c-8a92-0d1ab9235de6",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAbe0011&Category=421231",
    "id": "6e1f498d-b9e9-46a7-8009-68733eb8b37e"
  },
  {
    "question": " \t市面上賣的美白牙膏真的有效嗎？",
    "answer": "\n\t\t牙齒要白淨漂亮，當然需要良好的刷牙習慣，美白牙齒常使用過氧化物來處理色素，美白牙膏所含的過氧化物因屬日用品，故含量不高，因此效果不明顯，若需效果立現，則可找專業牙醫師，利用高濃度過氧化物加上能量催化（例如雷射光、藍色冷光）使牙齒變白。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c6f61859-fcfb-414c-8a92-0d1ab9235de6",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAbe0012&Category=421231",
    "id": "70593d10-7427-481f-b99f-02951d4c332c"
  },
  {
    "question": " \t為什麼我的牙齒顏色比較黃，別人的牙齒都比我白？",
    "answer": "\n\t\t牙齒顏色不好看，有先天因素讓牙齒暗沉或呈現黃褐色：\n\n  遺傳基因：每個人基本生理是由DNA所控制，就像膚色一樣，白種人色素形成較少，看起來較白；黑種人黑色素形成較多，看起來就黑。如果父母的牙齒顏色較黃，遺傳到小孩也是齒色較黃。\n  發育過程：牙齒在發育的過程若生理有疾病會影饗當時鈣化的齒質形成，例如幼年時因發高燒，牙齒的發育受到干擾，造成鈣質沉澱時不均勻，就會在牙齒琺瑯質上形成斑塊或顏色不均的現象。\n  藥物或食物影響：有些藥物如四環黴素會與鈣質結合，當鈣質運輸至牙齒時會順便進入齒質，造成顏色不好看，現在四環黴素已禁用在孕婦及幼兒。\n  疾病影響：出生時有嚴重黃疸的小孩，血液中過多的紅血球受到破壞，導致其代謝產物膽紅素無法適時的排出，而在乳牙的牙本質有淺藍青色或褐色的血鐵質沉著。\n  環境影響：有些地區飲水中有含氟，靠近海邊的居民攝取大量海中食物，其中含有大量氟化物，若氟化物攝取過量會造成斑狀齒(mottled tooth)。\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c6f61859-fcfb-414c-8a92-0d1ab9235de6",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAbe0013&Category=421231",
    "id": "5ecab475-d587-4119-8868-d8a16d795ccd"
  },
  {
    "question": " \t牙齒美白的方式有哪些？",
    "answer": "\n\t\t常見有效之牙齒美白方法：\n\n  噴砂美白：牙齒表面有色素沉積，如抽煙，喝茶，吃檳榔等，可用醫療級噴砂粉或研磨劑將表面附著物清除，還原牙齒本色。\n  光源美白：以鹵素光、雷射、電漿光或發光二極體等光源照射催化漂白藥劑來達到美白目的。「冷光漂白」，就是以發光二極體為光源，由於其不會產生熱能，所以稱為冷光。冷光美白的原理是將較高濃度的漂白劑搭配波長480mm的冷光光源，以能量催化特殊觸媒，強化過氧化氫的漂白作用，將齒內有機色素由碳環結構漂白至親水性無色素結構，達到有效而安全的美白功效。\n  居家美白：利用個人化牙托將漂白藥劑塗佈在牙齒表面，晚上睡覺時使用，不影響作息，可在家自行操作。\n  美齒貼片：將牙齒表面磨除一層，製作陶瓷貼片黏貼在牙齒表面。\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c6f61859-fcfb-414c-8a92-0d1ab9235de6",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAbe0014&Category=421231",
    "id": "79d5845d-8e37-4497-98a9-0639dbb93822"
  },
  {
    "question": " \t什麼是活性牙齒漂白？什麼是非活性牙齒漂白？",
    "answer": "\n\t\t活性牙齒漂白是指牙齒為正常牙齒，色澤屬自然牙，漂白時將牙齒漂白劑塗佈在琺瑯質(牙釉質)表面。臨床常見因遺傳(例如黃板牙)或藥物(例如四環黴素染色)導致全口牙齒色澤暗灰，可用全口牙齒漂白改善。\n非活性牙齒漂白是指牙齒為根管治療(抽神經)後，牙齒因失去牙髓活性，導致象牙質(牙本質)內有壞死性物質而變色，是將漂白劑塗佈在牙髓腔中。臨床常見單顆牙齒因蛀牙或撞擊致牙齒神經壞死而齒色變暗變黑或褐色，此時可用漂白劑將變色單顆牙處理即可。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c6f61859-fcfb-414c-8a92-0d1ab9235de6",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAbe0015&Category=421231",
    "id": "f335e5dc-3c5d-4329-bbcd-440d6969ba86"
  },
  {
    "question": " \t牙齒美白可以維持多久？是否作一次就永遠這麼白？",
    "answer": "\n\t\t自然牙齒內有血管供應牙齒營養及水份、鈣質等新陳代謝所需物質，牙齒漂白後破壞了許多有機色素，但隨著時間進展，又會形成色素，因此牙齒漂白後過了二年，效果會變差，可能要重新作漂白才能維持白淨的牙色。若是作居家美白，只要牙齒排列沒改變，原製作牙托還可用，只需加購漂白劑，定期維護即可。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c6f61859-fcfb-414c-8a92-0d1ab9235de6",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAbe0016&Category=421231",
    "id": "4710aa93-c312-469a-b225-27509ad14151"
  },
  {
    "question": " \t我的牙齒已經作過抽神經好幾年了，最近旁邊長了一個小突起，有點膿的感覺，為什麼會這樣？",
    "answer": "\n\t\t當根管治療效果不良時會發生根尖膿腫\n根管治療（俗稱抽神經）是牙科醫療項目中難度較高的項目，因為牙根內的神經管錯綜複雜，有的分叉，有的彎曲，加上口腔內空間有限，牙醫師的手要操作微小的器械實在是不容易！如果病患的牙齒是屬簡單且直的根管，經過正常的根管治療過程，一般來說都有九成以上的成功率，隨著牙根愈彎曲或分叉，則難度提高，治療成功率就會降低，如果無法用正常的根管治療就必須用根尖手術來處理問題！根管治療若失敗就會引起慢性根尖病變，嚴重者甚至引起化膿或被拔除！\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "121d031f-6b58-4525-a61a-3ced4b241b81",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAen0001&Category=421233",
    "id": "6bcf293b-d539-4ba9-8565-3c0a9cab776d"
  },
  {
    "question": " \t我的牙齒需要作根管治療，牙醫師説我的牙根彎曲建議我去大醫院找牙科顯微鏡，為什麼？",
    "answer": "\n\t\t根管治療（俗稱抽神經）是一種精密且費工的治療，尤其碰到牙根彎曲的案例，則近似無解！因為一般牙醫師在操作根管治療時，大部份是使用不鏽鋼製的根管銼，它的優點是切削力高且便宜，缺點是彈性不佳易有金屬疲勞，甚者斷折遺留根管內，當遇見彎曲根管時，則英雄無用武之地！現在有鎳鈦合金製的根管銼可用，它的優點是柔軟易彎曲、彈性佳、不易斷折，缺點是價格較貴，切削力較差，較花治療時間。而牙科顯微鏡主要是提供牙醫師更佳的視野及光線，以增加工作效率，但因儀器成本太高且需專業訓練，普及率並不高，因此並不常見！若只是彎曲根管則只需鎳鈦合金製的根管銼即可，是不需牙科顯微鏡的！\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "121d031f-6b58-4525-a61a-3ced4b241b81",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAen0002&Category=421233",
    "id": "af2f565a-c7a0-4cf7-a336-a5e5cf862858"
  },
  {
    "question": " \t我的牙齦旁長了一個包，有時會破掉並流出膿，可是不會痛，需要治療嗎？",
    "answer": "\n\t\t牙齦旁長膿包，大致可分為二大類：牙周膿腫及根尖膿腫\n\n  牙周膿腫：為牙周病所引起，特徵為生活作息不正常或熬夜時較易發作，牙齦有出血流膿傾向，患者有口臭，牙齒有搖動現象，咬硬物時有疼痛感，有抽煙習慣或工作壓力大者常反覆發作，屬急性發作。\n  根尖膿腫：為齒內牙髓壞死或根管治療不完全，導致牙根尖周圍組織發炎化膿，造成原因常為蛀牙過深，傷及牙髓組織或根管治療效果不彰，所引起的慢性發炎化膿，症狀較輕微，甚至無疼痛感，偶而會自癒隔一段時間又復發，咬硬物時有悶痛感，有些甚至無痛，只要是牙齒疾患最好還是找專業牙醫師診治，畢竟每天都需使用且用一輩子 。\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "121d031f-6b58-4525-a61a-3ced4b241b81",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAen0003&Category=421233",
    "id": "bd453fb8-1a16-46ac-87c9-f4aec73fec7f"
  },
  {
    "question": " \t抽神經後為什麼要做牙套？不做會有什麼問題？",
    "answer": "\n\t\t牙齒做抽神經一般是因蛀蝕過深或裂損過大，加上根管治療過後，齒內營養已清除，無法繼續供應水份及養份，時日一久結構會變脆，若只是用填補方式復原，萬一咬到硬物，常會縱裂而導致拔牙。\n最好的方式是做牙冠保護整顆牙齒，就像將牙齒戴上安全帽保護起來，咬到硬物不會局部受力集中，可由整顆牙齒受力、分散應力。\n臨床常見病患不接受作牙套的建議，過了一～二年回診，發現牙齒裂損至牙根，無法補救，只好拔牙，十分可惜，此時做義齒變成 3 顆的牙橋，價格變成 3 倍，因小失大，實在不划算。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "121d031f-6b58-4525-a61a-3ced4b241b81",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAen0004&Category=421233",
    "id": "fd04d10f-1233-48ec-a35d-ec9eb44e2e38"
  },
  {
    "question": " \t牙醫說抽神經以後就不痛，可是回家之後還是痛，為什麼？",
    "answer": "\n\t\t一般俗稱的抽神經，其實正確名稱叫「牙髓治療」，它包括了以下步驟：\n\n  髓腔開擴：利用牙醫的磨牙高速手機將牙齒齲壞的部份清除乾淨，避免治療過程細菌感染，並確定根管數目。\n  測定工作長度：利用電子根管測量儀及 X 光來確定牙根長度。\n  根管擴大：利用手動或機用根管銼將根管由細變粗，同時潤滑並沖洗根管，除淨牙髓組織及污染物。\n  根管用藥：利用牙科藥物置入根管暫時封填並追蹤病況。\n  根管充填：利用大馬膠（Gutta Percha）將根管系統封填緻密。\n\n完成以上治療過程後，才稱治療完全，在過程中疼痛與不適是可能發生的，請病患耐心接受全程治療。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "121d031f-6b58-4525-a61a-3ced4b241b81",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAen0005&Category=421233",
    "id": "77f077f7-c486-4c21-9608-7ec0e29cfd88"
  },
  {
    "question": " \t抽神經為什麼要照 X 光？會傷身體嗎？",
    "answer": "\n\t\t牙齒琺瑯質損壞逼近牙髓腔，造成牙髓炎或已造成牙髓（神經）壞死時，都必須進行牙髓治療（俗稱抽神經），此時齒內牙髓腔之軟組織（含神經組織、血管組織、再生細胞等等）需要清除乾淨，以免日後引起感染破壞周圍支持組織，牙醫師為知道牙根長短或牙根型態（備註：有些牙齒牙根是多根或彎曲的）才能完全了解難度，但牙根用肉眼無法看到，只好利用 X 光穿透牙齦及顎骨，才能知道牙根狀態或是否有根尖病變，現今科學進步，醫療用 X 光機都是用高壓電及微電腦控制，因此每次幅射劑量非常低，以牙科根尖片為例，安全劑量一天可照 30 張，故大家可放心接受 X 光檢查。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "121d031f-6b58-4525-a61a-3ced4b241b81",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAen0006&Category=421233",
    "id": "c03369d9-2fd5-4e92-8369-2a149e8b9cb1"
  },
  {
    "question": " \t什麼是抽神經？抽神經的牙齒以後容易壞掉嗎？可以不抽神經嗎？",
    "answer": "\n\t\t牙齒當蛀牙深度傷及內部牙髓腔時，易引起腔內細菌感染造成發炎、化膿，因此必需進行牙髓治療（俗稱抽神經），它事實上是一整套醫療過程，包括髓腔打開、清除牙髓組織、根管擴大及沖洗、根管塑形、根管封填，根管治療過後的牙齒因已無血液營養供應，故齒質會慢慢變脆，建議製作義齒來保護結構不良的牙齒，若只用填補窩洞，日後咬硬物，牙齒碎裂機會相當高，若因此拔牙損失更大!牙齒被抽神經是因有病變或已危及牙髓腔，是不得已的醫療行為，若病患堅持不抽神經，只是徒增疼痛及病變擴大。\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "121d031f-6b58-4525-a61a-3ced4b241b81",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAen0007&Category=421233",
    "id": "5619f256-0a18-4fa9-afc2-1a0b31a6f32c"
  },
  {
    "question": " \t什麼是長牙包，會影響以後恆牙的發育嗎？",
    "answer": "\n\t\t乳牙因齒質較薄，當蛀牙發生一點點深度就很容易侵犯牙髓腔而造成根尖病變形成所謂的根尖膿腫，俗稱長牙包。大部分情況下小病患並不會痛，有時候膿胞自然破裂流出膿後會消失，但過不多久就又形成，反復發作，此乃牙髓神經壞死後液化成阿摩尼亞的腐敗物，從牙髓腔擴散到根尖組織所致。只要早期發現予以根管治療即可，若長期不予理會，膿腫擴大傷及恆牙的發育胚，是有可能影響恆牙的發育。\n\n\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c819825f-0519-48dc-bea2-c2a0c927aaf3",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApedo0001&Category=421235",
    "id": "e7326923-ce81-40c3-ac45-0c43b630c677"
  },
  {
    "question": " \t我的小孩不愛刷牙,用漱口水可以嗎？",
    "answer": "\n\t\t牙齒表面若有食物殘餘加上唾液中的黏液成份，就會在牙齒表面形成牙菌斑，隨著時間變長，細菌利用營養物質發酵會產生酸，此酸溶解琺瑯質就叫脫鈣，若再繼續就成齲齒（蛀牙）。\n刷牙的目的是利用尼龍刷毛與牙齒表面產生機械磨擦去除牙菌斑，而漱口水只能暫時抑制細菌的生長，故效果有限，因此漱口是不能取代刷牙的！\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c819825f-0519-48dc-bea2-c2a0c927aaf3",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApedo0002&Category=421235",
    "id": "277fe260-b945-4efa-86da-742c004caf1c"
  },
  {
    "question": " \t我的小孩乳牙蛀太嚴重要被拔掉，牙醫說要作空間維持器，那是什麼東西？",
    "answer": "\n\t\t乳牙除了在幼兒期有咀嚼食物的功能，更肩負著幫底下未萌發的恆牙佔據生長空間的功能，因為牙齒有向前傾斜的趨勢（若有缺牙可向前遞補），所以若恆牙尚未萌發而乳牙提早缺失會導致後牙向前移動，進而影響底下恆牙未來的生長！\n空間維持器的製作目的就是希望乳牙雖提早缺失，但可阻擋後牙往前移動，可避免日後矯正的麻煩！\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c819825f-0519-48dc-bea2-c2a0c927aaf3",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApedo0003&Category=421235",
    "id": "765e1fea-b56e-4098-b610-5cdb4e0d06cd"
  },
  {
    "question": " \t什麼是溝隙封閉劑？牙醫說可避免蛀牙，有必要嗎？",
    "answer": "\n\t\t大臼齒新萌發時，牙齒的咬合面是高低不平的（高起的叫咬頭，低陷的叫咬凹），隨著年紀增長而磨耗，咬合面會變平（就像新鞋底有立體凸形，舊鞋會磨平一樣）。\n初萌發的牙齒咬合面的細小凹陷常是蛀牙發生率最高的地方，因此我們可未雨綢繆將這些小凹陷填滿以避免蛀牙的發生，此屬預防性醫療，健保是不給付的。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c819825f-0519-48dc-bea2-c2a0c927aaf3",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApedo0004&Category=421235",
    "id": "36770fed-aba0-4c40-8803-525ac6b3e7e7"
  },
  {
    "question": " \t我的小孩乳牙有二顆黏在一起，看起來少一顆，請問恆牙以後也會這樣嗎？",
    "answer": "\n\t\t臨床上偶爾可見乳牙有二顆融成一顆的情況（乳牙較恆牙常見），此情況在牙醫學稱「雙連牙」（Fusion, Synodontia），它是因為牙齒在發育過程中因牙胚太過靠近，鈣質沉積時發生黏連所導致，非關遺傳，乳牙有此現象不代表恆牙也會發生。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c819825f-0519-48dc-bea2-c2a0c927aaf3",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApedo0005&Category=421235",
    "id": "5c54abb1-2e07-4e10-a3df-f97e28a0ecca"
  },
  {
    "question": " \t請問牙菌斑顯示劑有何作用？",
    "answer": "\n\t\t一般人都有刷牙習慣，但可能不知道刷得乾不乾淨！\n牙菌斑顯示劑塗抹在牙齒表面，如果有牙菌斑殘留就會顯示出紅色；如果是無牙菌斑就會呈現潔白牙齒。想要知道刷牙的效果，用牙菌斑顯示劑可客觀表現有無徹底清潔，常有蛀牙的兒童及牙周病患是最需要利用此工具來進行檢測！\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c819825f-0519-48dc-bea2-c2a0c927aaf3",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApedo0006&Category=421235",
    "id": "ed151d05-02a7-4ec4-a6c3-7a72b2f3c31f"
  },
  {
    "question": " \t請問乳牙有幾顆？恆牙有幾顆？",
    "answer": "\n\t\t幼兒從約 6 個月大就開始萌發乳牙，由下顎前門齒先萌牙，至約 2 歲半時長完 20 顆乳牙（上排 10 顆，下排 10 顆）。\n兒童從約 5 歲半開始換牙，到約 12 歲左右長完 28 顆恆牙，而最後的 4 顆智齒（上下左右各一顆），則到 17 歲以後才會萌牙（很多人因萌牙空間不足，常導致智齒阻生或位置異常），故正常恆牙應有 32 顆。\n有時個體差異因早熟或晚熟會有 1 - 2 年的發育差別，另外有人先天多長牙，也有人缺牙，牙齒的數目也會有異常現象！\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c819825f-0519-48dc-bea2-c2a0c927aaf3",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApedo0007&Category=421235",
    "id": "6bb2139d-3b70-422a-9732-51a19b91d87f"
  },
  {
    "question": " \t塗氟可以防止蛀牙嗎？小孩子多大可以開始塗氟？",
    "answer": "\n\t\t氟化物可廣泛用於口腔保健領域以降低蛀牙的發生，它的功能有以下幾種功能：\n\n  抑制口腔內細菌的新陳代謝\n  使早期發生的蛀牙現象（脫鈣）產生修復（再礦化）\n  使琺瑯質上的鈣化物（HA）變成氟化物（FHA）較不易被酸溶解\n  局部用氟防蛀可用含氟牙膏、含氟漱口水、含氟凝膠、氟錠等。\n\n幼兒塗氟可視濃度高低調整間隔時間，建議找牙醫師咨詢再做。\n目前國民健康保險局有專案給付 5 歲以下幼童免費塗氟，只要持健保 IC 卡至各牙醫院所即可。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c819825f-0519-48dc-bea2-c2a0c927aaf3",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApedo0008&Category=421235",
    "id": "d7f9906b-c7fd-457b-93a7-8f0c431cee76"
  },
  {
    "question": " \t我想在家幫小孩塗氟，該用什麼方式好呢？",
    "answer": "\n\t\t家庭用塗氟常用方式有以下三種\n\n  氟錠（牙醫診所或藥局有賣）：先刷牙乾淨再將氟錠咬碎，待溶化佈滿口腔後再吞下，服用後半小時內不漱口，不進食。\n  含氟漱口水：先刷牙乾淨再含氟漱口水一分鐘後吐掉，半小時內不得進食或漱口。\n  含氟凝膠：先刷牙乾淨再將含氟凝膠均勻塗布牙齒表面，待四分鐘後吐掉，半小時內不得進食或漱口。\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c819825f-0519-48dc-bea2-c2a0c927aaf3",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApedo0009&Category=421235",
    "id": "46982a59-c29c-47e7-83a4-592eafc96723"
  },
  {
    "question": " \t吃氟錠好還是塗氟好？",
    "answer": "\n\t\t吃氟錠經腸胃吸收後，氟會與鈣質結合沉積在未發育完成的恆牙內，以後恆牙長出來就不用再塗氟了，但必需在牙齒發育時就進行，約在 2 - 12 歲時，效果不立現，但可堅固齒質。\n塗氟則為外用，任何時間都可進行，效果立竿見影，但無法深入內層。\n以上兩者皆有效果，只是方式不同，內服外用皆可。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c819825f-0519-48dc-bea2-c2a0c927aaf3",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApedo0010&Category=421235",
    "id": "628a2e39-7cfc-4c7f-88eb-207c49b7eecd"
  },
  {
    "question": " \t請問小孩換牙時最多能拔幾顆？能自己拔嗎？",
    "answer": "\n\t\t小兒乳牙換恆牙基本上算是正常的新陳代謝作用，例如頭髮掉了會再長新髮一樣，乳牙牙根會隨著恆牙的萌出而逐漸被吸收（牙根不見了），當恆牙準備萌出於口腔時，乳牙會只剩牙肉相連，因此呈現搖搖欲墜狀態，此時只要有外力介入，乳牙即會脫落。您可想像一隻即將破殼而出的小雞，正在用力啄破蛋殼時，若幫助它敲破蛋殼，是不是讓它簡單而迅速達成目標？只要乳牙快掉了，搖動很明顯，一次拔 3 至 4 顆也沒問題，不用擔心！一般民眾對拔牙還是有所顧忌，加上看到流血，總是心中怕怕，反正現在有健保，牙醫診所到處都有，就讓專業醫師幫您處理吧！\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c819825f-0519-48dc-bea2-c2a0c927aaf3",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApedo0011&Category=421235",
    "id": "77acfd4a-c598-46ae-a5d4-d724b980781c"
  },
  {
    "question": " \t我的小孩在學走路時不慎跌倒撞斷門牙，會不會因此影響日後恆牙的發育？",
    "answer": "\n\t\t幼兒在初學走路時，的確常發生跌斷上前門牙的意外，輕者牙齒些微動搖（可自動恢復正常），中度傷害者牙根受創，牙髓壞死，需作根管治療，嚴重者可能導致牙齒脫落，造成缺牙。只要受創當時有接受專業醫療，並不是嚴重撞擊至上顎骨變形，影響恆齒門牙發育的可能性不大，只要照 X 光片即可知有否對恆牙造成傷害。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c819825f-0519-48dc-bea2-c2a0c927aaf3",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApedo0012&Category=421235",
    "id": "1815ed26-f176-4d56-be32-825feca9180f"
  },
  {
    "question": " \t我的小孩剛換恆牙，為什麼看起來黃黃的，可以改善嗎？",
    "answer": "\n\t\t正常人恆牙是比乳牙看起來較黃的，原因是恆牙的齒質（象牙質）較厚，呈現黃色是正常的，當然有些人會比一般人更黃，那是體質關係，就像有些人膚色較黑，有些人膚色較白，只要是正常的齒質都算是健康的牙齒。相反的，有些牙一萌發出來就會有顏色不均的斑塊或條紋甚至於表面有凹陷，這是牙胚在發育時受到疾病或藥物的影響導致發育異常，鈣質沉澱時不平均，嚴重者比正常牙容易蛀牙或裂損．若只是顏色較黃而影響美觀，可在成年後利用牙齒漂白或牙齒貼片改善，若是牙齒表面結構有問題則儘早作保護措施（牙套或填補）以免牙齒毀損。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c819825f-0519-48dc-bea2-c2a0c927aaf3",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApedo0013&Category=421235",
    "id": "4167528b-7302-4088-894e-748afc82bb3f"
  },
  {
    "question": " \t請問小 baby 什麼時候該開始刷牙？怎麼刷？",
    "answer": "\n\t\t刷牙，顧名思義就是一旦有牙就該開始刷，嬰兒約 6 個月大時開始長乳牙（最先長下顎前門牙），到約 2 歲半時長完 20 顆乳牙（上下各 10 顆），嬰兒未長牙時，可先用乾淨紗布或純棉布巾沾煮過之冷開水，捲在手指上，輕輕擦拭稚嫩的牙齦及舌頭，讓嬰兒先適應口腔清潔動作，待長出乳牙後，持續此清潔動作，乳牙愈長愈多後，可改用指套刷（嬰幼兒用品店或大賣場可買到）或幼童牙刷來刷牙。若幼兒有掙扎或不配合之哭鬧行為，請家長耐住性子，動作要輕柔且時間要短，一天數次，習慣後阻力會變小。若不持之以恆，一段時間後就會收到惡果，到時只能借助兒童牙科醫師了。嬰幼兒最好不要養成喝奶睡覺習慣，尤其是含著奶瓶睡覺，容易造成「奶瓶性蛀牙」，記得喝完奶要再喝口清水或漱口，小朋友長大後可開始訓練使用牙線（或牙線棒）。現在國民健康局有給付 5 歲以下幼童免費塗氟，只要持健保 IC 卡就近找牙科診所就行了！\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c819825f-0519-48dc-bea2-c2a0c927aaf3",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApedo0014&Category=421235",
    "id": "440f4ac7-155f-48c5-8046-ee71cf26814e"
  },
  {
    "question": " \t我的小孩蛀牙很嚴重，牙醫師說要將牙齒裝不銹鋼牙套，請問有必要嗎？",
    "answer": "\n\t\t乳牙因齒質較薄，嗜食糖果，加上口腔衛生習慣不良，容易導致蛀牙引起齒質毀損，此時填補的效果不佳時，宜利用不銹鋼牙套保護乳牙，一則不怕再發生二次蛀牙（不銹鋼不怕蛀掉），二則可恢復牙齒正常功能。乳牙有幫恆牙佔據未來生長空間的功能，如果乳牙因疾病提早缺失，易造成恆牙發育空間不足，奠下未來需作矯正的伏筆，因此作不銹鋼牙套是花小錢，以免以後矯正花大錢！\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c819825f-0519-48dc-bea2-c2a0c927aaf3",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApedo0015&Category=421235",
    "id": "1c89393f-37f7-47bb-9399-0130fcdf5483"
  },
  {
    "question": " \t我的小孩上顎門牙剛換新，中間有大縫且不整齊，該矯正嗎？",
    "answer": "\n\t\t乳牙約自出生 6 個月開始出現在口腔中，到了約 2 歲半長齊 20 顆乳牙，隨著幼兒頭顱變大，牙床也慢慢成長變大，到了約 6 歲長出第一大臼齒（俗稱 6 歲牙），此時口腔內會有 24 顆牙齒（上下左右各一顆）。再來就開始換下顎前門牙，由於恆牙是用一輩子，又必須配合未來成人體形，因此尺寸較大，當乳牙齒列有縫隙，其實就是預留空間給未來恆牙生長之用，乳牙換恆牙期間，牙齒有大有小、有高有低，通常我們稱之為「醜小鴨時期」，待乳牙換完恆牙長齊，就「轉大人」了，所以要請家長耐心等待！\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c819825f-0519-48dc-bea2-c2a0c927aaf3",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApedo0016&Category=421235",
    "id": "0633cf22-c8b8-4d11-bbb3-525cd15b9665"
  },
  {
    "question": " \t我有兩個小孩，一個愛吃糖卻沒蛀牙，一個不愛吃糖卻有蛀牙，為什麼？",
    "answer": "\n\t\t蛀牙的發生與吃不吃糖沒有絕對關係！只要是能讓口腔中細菌發酵的物質，例如澱粉，它是多醣類，經過細菌發酵產生酸性後，容易造成齒質脫鈣，這就是蛀牙。另外牙齒排列較整齊，及口水分泌較多者，也不易蛀牙，因為口腔周圍的肌肉，例如舌頭，有自我清潔的功能，口水能稀釋酸性的濃度，都可降低蛀牙的發生。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c819825f-0519-48dc-bea2-c2a0c927aaf3",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApedo0017&Category=421235",
    "id": "8e53428e-0405-4e32-ad7e-5bfef3090983"
  },
  {
    "question": " \t什麼是奶瓶性齲齒？它是怎麼樣發生的？該如何預防？",
    "answer": "\n\t\t所謂「奶瓶性蛀牙」是指嬰兒常因喝奶有飽足感而易熟睡，睡著了還含著奶瓶，由於牛奶是高蛋白質營養，非常容易發酵變成「酸奶」導致牙齒產生脫鈣而蛀牙，嬰兒的吞嚥習慣是將舌頭往前往上頂，因此未吞下之牛奶都含在上顎，造成上顎前牙長期浸泡在酸奶中發生蛀牙現象，稱之為「奶瓶性蛀牙」， 特徵是上顎前門牙變黃變黑，久了會斷折，甚至神經壞死長膿包。預防方法是嬰兒睡前喝完奶，要清潔口腔，萬一喝奶睡著了要記得將奶瓶拿掉，不可讓嬰兒含著奶瓶睡覺！\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c819825f-0519-48dc-bea2-c2a0c927aaf3",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApedo0018&Category=421235",
    "id": "40755d20-0991-435c-9f17-fc4e0f3c5fd8"
  },
  {
    "question": " \t乳牙抽神經，會不會影響日後恆牙的發育？",
    "answer": "\n\t\t乳牙因齒質較薄（平均只使用 6 - 9 年），牙髓腔較大，所以當蛀牙發生時，常導致牙髓炎（牙齒神經痛）、牙髓壞死（長膿包），此時必須作抽神經（根管治療），但是乳牙在階段性任務完成後會脫落，裡面的神經也會跟著沒有作用，因此乳牙抽神經是不會影響恆牙發育的。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c819825f-0519-48dc-bea2-c2a0c927aaf3",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApedo0019&Category=421235",
    "id": "57ff433b-7bd5-422a-b803-13af9cf8db13"
  },
  {
    "question": " \t我的小孩乳牙排列整齊又漂亮，為什麼開始換牙後愈來愈歪且擁擠？",
    "answer": "\n\t\t乳牙的功能只是在幼兒期使用，因此兒童期開始換牙後，它就逐漸被恆牙所取代，但恆牙體積較大，所需生長空間也較大，若乳牙齒列沒預留空間，恆牙必須硬找空間生長，就會產生擁擠或暴牙的現象。如果擁擠現象很嚴重，就要考慮拔掉比較不重要的牙齒（通常是第一小臼齒或已毀壞之牙齒），以減緩空間不足，犧牲小我，完成大我。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c819825f-0519-48dc-bea2-c2a0c927aaf3",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApedo0020&Category=421235",
    "id": "7b767b7d-c565-4412-97aa-4c92fca02c47"
  },
  {
    "question": " \t我的小孩吃奶嘴戒不掉有什麼好辦法？",
    "answer": "\n\t\t嬰幼兒吃奶嘴是為了滿足口慾及安全感，因此短期戒掉此習性不容易，可慢慢減少時間或頻率，給予壓力，將依賴性轉移或靠自制力戒除，嚴重者必須咨詢兒童心理醫師。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c819825f-0519-48dc-bea2-c2a0c927aaf3",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApedo0021&Category=421235",
    "id": "2b76001d-0b88-49ff-a003-35e92405344f"
  },
  {
    "question": " \t我的小孩蛀牙很多，是不是缺少鈣質？",
    "answer": "\n\t\t蛀牙的成因是口腔衛生不良，殘餘之食物被口腔內細菌發酵產生酸，加上長時間浸蝕琺瑯質，使琺瑯質產生脫鈣所致，與缺少鈣質無關。臨床上偶有新長恆牙一萌發就呈現暗褐色或表面不平整，這是牙齒發育過程因身體系統性問題（例如高燒不退、抗生素服用過量等），造成鈣質沉積在牙胚表面異常所致，此種牙齒較易蛀牙或裂損，因為琺瑯質硬度較差，可能需要製作牙套保護以增長牙齒使用年限。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c819825f-0519-48dc-bea2-c2a0c927aaf3",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApedo0022&Category=421235",
    "id": "6ccb78b0-0b71-4e9b-9bac-d8f82943484b"
  },
  {
    "question": " \t我的小孩才 3 歲，門牙全蛀黑了，怎麼辦？",
    "answer": "\n\t\t幼齡兒童常有喝奶睡覺的習慣，若因口腔清潔不夠，常導致奶瓶性蛀牙，乳牙齒質較薄，容易造成牙髓傷害，此時必需找兒童牙科醫師給予治療，一般牙醫師常因幼兒易哭鬧不願配合醫療行為而拒收，可帶至兒童牙科診所或願意看診之一般牙科診所，以免影響日後恆牙的發育及幼童期的生理功能。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c819825f-0519-48dc-bea2-c2a0c927aaf3",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApedo0023&Category=421235",
    "id": "969d86b2-1bd8-46d4-a95f-18e903bbf1bc"
  },
  {
    "question": " \t為什麼乳牙要作牙套，有必要嗎？",
    "answer": "\n\t\t現代人物質生活較好，但生活忙碌因而疏於照顧，因此孩童的蛀牙率也偏高！\n乳牙是過渡時期的器官，當恆牙萌出後就會脫落。乳牙有幫助未萌出恆牙占據牙床空間的作用，若恆牙尚未萌發而乳牙提早脫落或被拔除，則恆牙將來可能無足夠的空間發展，未來需要作矯正的機會相對提高。\n舉例來說，國中成績不好，不容易考好高中，更不要說考大學。乳牙照顧不好，恆牙也不會多好，若要恢復較好狀態就要花更多心力及時間。所以不要忽略乳牙的重要性喔。\n乳牙不銹鋼牙冠是當乳牙結構缺損較大而無法以補牙方式恢復時，利用牙套保護牙齒使其恢復正常功能，避免乳牙早期缺失。\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c819825f-0519-48dc-bea2-c2a0c927aaf3",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApedo0024&Category=421235",
    "id": "7b7a6c28-f8fa-4ca3-8789-d2dd5dcacc99"
  },
  {
    "question": " \t上顎門牙中間有縫，該怎麼辦？",
    "answer": "\n\t\t中國人有所謂門牙有縫會漏財的觀念，因此許多國人不喜歡這樣的外觀，覺得不討喜。\n處理方式需先了解門牙的中縫是因上唇繫帶過長造成牙齦肥厚導致牙齒間隙無法閉合，或是牙床空間太多。\n若是上唇繫帶過長則可用傳統手術切割再縫合；最新的方法則是利用雷射作切割，好處是少出血，傷口復原快，但需額外負擔費用。\n若是牙床空間太多，則可利用齒列矯正將空間關閉。\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c819825f-0519-48dc-bea2-c2a0c927aaf3",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApedo0025&Category=421235",
    "id": "fb723405-f6bf-46f5-8153-f83b674aa46f"
  },
  {
    "question": " \t恆牙剛長出來就歪掉該怎麼辦，是不是要矯正？",
    "answer": "\n\t\t恆牙剛萌發時偶有方向不對之情況，但大部份會因正常功能導向下逐步走到正確位置，少部份牙齒位置異常則必須借矯正方式才能回復正常位置或方向。所以剛萌發的恆牙可先觀察一段時間再決定是否作矯正。\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c819825f-0519-48dc-bea2-c2a0c927aaf3",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApedo0026&Category=421235",
    "id": "d6f92013-37a3-48b0-8aea-3055298f03ea"
  },
  {
    "question": " \t我小孩剛長出的的恆牙在乳牙裡面，該找牙醫拔掉嗎？",
    "answer": "\n\t\t通常如果已經看到恆牙萌發出來而上方的乳牙仍未脫落時，就應該盡早把未掉落的乳牙拔除，如果不及早拔除可能會導致恆牙將來萌發位置異常，家長在小朋友大班至五六年級換牙期應特別注意，至少半年的定期檢查也是很重要的。\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c819825f-0519-48dc-bea2-c2a0c927aaf3",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApedo0027&Category=421235",
    "id": "93308016-8b4e-45b0-aef7-8a6af21b758a"
  },
  {
    "question": " \t新長出的恆牙長歪了怎麼辦？",
    "answer": "\n\t\t有個觀念先與大家分享，基本上牙齒的位置一生都會隨著鄰接的牙齒、舌頭、嘴唇的肌肉影響而改變位置，所以換牙時期只要空間足夠，牙齒大多會自己排列整齊。通常在上下門牙換牙時家長會特別注意到而擔心，基本上在換下排門牙的時候，恆牙的萌發本來就會在乳牙的後方(也就是靠舌頭側)，只要盡早拔除未脫落的乳牙，慢慢的舌頭就會把靠舌頭側的恆牙推出去；而上顎門牙在生長的時候，通常兩顆正中門牙會呈現\"外八\"狀，這種情形通常在兩顆側門齒長出來的時候會把中門齒往中間推擠而關閉中間的縫隙並恢復直立，因此，剛萌發的恆牙位置不佳有時不必過度擔心，但有些小朋友是牙齒萌發的空間不足而導致牙齒的歪斜旋轉，這就可能需要進一步接受齒列矯正治療。\n\n\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c819825f-0519-48dc-bea2-c2a0c927aaf3",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApedo0028&Category=421235",
    "id": "0fb6b510-b5d0-4f14-b187-6608183727ec"
  },
  {
    "question": " \t我小孩去看牙醫時，牙醫師說他先天缺牙，怎麼辦？",
    "answer": "\n\t\t如果小朋友某些牙齒先天性缺牙，在X光片上乳牙下方沒有恆牙牙胚的生長，這時在換牙時期因為沒有恆牙的生長所以乳牙的牙根不會被吸收，乳牙也不會有搖晃的現象，這時若是乳牙結構仍完好則應該盡力維持口腔的清潔，讓乳牙繼續扮演恆牙的角色；但若是已經嚴重蛀牙不堪使用時，則可以考慮盡早利用齒列矯正或者將來以人工植牙的方式來解決問題。\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "c819825f-0519-48dc-bea2-c2a0c927aaf3",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApedo0029&Category=421235",
    "id": "bc2924b7-3087-4083-a421-c15bc1ee9eed"
  },
  {
    "question": " \t我的牙醫告訴我還有一顆乳牙未換，可是我已成年了，這是為什麼？",
    "answer": "\n\t\t有些人在牙齒發育過程中被老天爺開了一個玩笑，少給了幾顆牙，因為沒恆牙與乳牙替換，因此一直留在工作崗位無法下台由於乳牙本來就是階段性的工作（出生後6個月至10歲），因此較小顆（乳牙顏色較白），使用年限也較短，所以若有天缺牙而未掉乳牙之情況，使用久了還是有可能會脫落！\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "9164ccf1-64d7-4abd-8200-9728d6d2fc52",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAin0001&Category=421237",
    "id": "963ba4c9-5bef-4f4a-a15a-3abd3938a549"
  },
  {
    "question": " \t我因罹患鼻咽癌需做放療，腫瘤科醫師建議我將壞牙拔掉，有必要嗎？",
    "answer": "\n\t\t鼻咽癌患者若需接受放射線治療，因容易造成唾液腺萎縮，導致口水分泌減少，易造成口乾的副作用，若再不重視口腔衛生，容易蛀牙。此時若有需要拔牙，由於放射線照射的傷害易導致傷口不易癒合，故先請病患先將壞牙拔除再作放療，以免屆時傷口不癒引起感染。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "9164ccf1-64d7-4abd-8200-9728d6d2fc52",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAin0002&Category=421237",
    "id": "15eb3f9c-3fbe-4e0c-a54a-ce2e4f4ac41a"
  },
  {
    "question": " \t我吃冷熱食物牙齒都會酸痛，去檢查牙齒也沒蛀牙，該怎麼辦？",
    "answer": "\n\t\t民眾常在診間抱怨吃喝冷熱食物時會引起不適，依本人臨床經驗大概可分為以下幾種原因：\n\n  牙齒鄰接面有蛀牙，即牙縫內近牙根的地方有蛀牙，不易由肉眼發現，可藉由 X 光片檢查確定ž蛀牙不深時可填補，若深及牙髓神經則恐需根管治療。\n  牙周病造成牙齦萎縮，牙根暴露，造成敏感現象；輕者先做牙周病治療控制病況，待時間長久敏感度自然降低，重者恐需根管治療。\n  牙醫師在做蛀牙填補時，因操作問題或材料收縮，導致填補材料與蛀牙窩洞不夠緊密ž重新將蛀壞的齒質清除乾淨，覆蓋藥物保護牙髓神經，再補上適當的材料。\n  病患平日刷牙姿勢不正確，或過度用力造成法琺瑯質磨損、象牙質暴露，引起敏感；請牙醫師將過度磨損的齒質填補，或製做牙套保護 。\n  常嗜食碳酸飲料、酸梅、含某些水果酵素的醃漬物等，食物慢性侵蝕牙齒表面ž減少酸性食物的攝取並塗氟強化牙齒表面結構，另可使用抗敏感牙膏。\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "9164ccf1-64d7-4abd-8200-9728d6d2fc52",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAin0003&Category=421237",
    "id": "7486f442-1586-4036-a546-26612d2f181a"
  },
  {
    "question": " \t為什麼我每次熬夜就容易嘴破，常痛的我無法進食，有什麼方法避免嗎？",
    "answer": "\n\t\t一般人應有正常的作息時間，身體機能自然平衡運作，熬夜時該休息卻不休息，會導致身體免疫機能下降，此時呈現在口腔中的症狀就是黏膜潰瘍（許多有關身體免疫的系統性疾病都有此症狀，如愛滋病），身體狀況極差時甚至多發性發生，點狀或塊狀出現在咽喉、頰側黏膜、舌側或舌下，嚴重疼痛到影響進食。治療方式：補足睡眠，含消毒漱口水，至牙醫處點用口內膏或化學藥物燒灼之。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "9164ccf1-64d7-4abd-8200-9728d6d2fc52",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAin0004&Category=421237",
    "id": "d1cd0710-c498-47b1-abc2-9b13a6689673"
  },
  {
    "question": " \t我晚上睡覺會磨牙，該看什麼科？可以治療嗎？",
    "answer": "\n\t\t晚上睡覺會磨牙，原因有很多種，例如：\n\n  作夢：夢境中有可恨或緊急狀況\n  神經肌肉系統不正常協調或不正常放電\n  口腔內義齒有咬合干擾或咬合關係不協調\n  矯正牙齒時暫時的咬合紊亂\n  顳顎關節障礙\n\n如果磨牙症狀明顯且持續，常會讓牙齒過度磨損變短或肌肉關節酸痛不適，可先找牙科醫師診斷是否有牙科問題或精神方面壓力，找到問題根源再予以解決。症狀治療，可用藥物緩解疼痛放鬆肌肉及製作咬合板保護牙齒。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "9164ccf1-64d7-4abd-8200-9728d6d2fc52",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAin0005&Category=421237",
    "id": "6f0f0f8e-cf70-4927-bbd2-8727ffcbf152"
  },
  {
    "question": " \t為什麼我的門牙中間長了一顆小牙齒,它該拔掉嗎？",
    "answer": "\n\t\t上顎中門齒的中間常有人多長了一顆（或二顆）小尖牙，它是屬於贅生齒的一類（註：只要是正常牙齒數目外的多生牙，都稱之為贅生齒），有些會萌發出，有些則埋伏在齒槽骨內，因不對稱而影響美觀，所以可將之拔除，留下之空間再利用矯正將空隙關閉。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b18b972d-b962-45d8-9080-610e687987cc",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAsu0001&Category=421239",
    "id": "5cf0c9dc-a416-4605-8423-668342071480"
  },
  {
    "question": " \t我現在21歲，智齒長不太出來，偶爾會痛一下，請問要長到幾歲才不會痛？",
    "answer": "\n\t\t一般而言，智齒約從 17 - 18 歲開始萌發（因個體差異，有人較早，有人較晚），如果顎骨空間足夠智齒發育，則通常不會有長智齒的感覺，但若發育空間不足，則常有阻生、埋伏、歪斜、異位生長的情形發生！\n智齒其實是第三大臼齒的俗稱，因處於口腔最靠近咽喉的位置，常是刷牙會疏忽的死角，有些人會因咽喉反射敏感而引起嘔吐反應，甚至牙刷無法靠近來作清潔。對牙醫師來說，智齒的位置較深入，視覺上不易看清楚，空間狹小使得器械很難操作，加上牙根常有變異，出現彎根或多根的機率較高，除非有經過口腔外科專門訓練，或有豐富的臨床經驗，要不然大部分的牙醫師都會選擇轉診至醫學中心去處理。\n智齒生長正常來說是不會有症狀的，但臨床上會有發炎或疼痛的情形，幾乎都是阻生引起蛀牙、牙肉發炎等情況，因此病患症狀會反覆出現直到拔除為止，因此只要是智齒發炎反覆發作，最好是尋求專業牙醫師診斷並治療，不要奢望它有一天長好就不痛了！\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b18b972d-b962-45d8-9080-610e687987cc",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAsu0002&Category=421239",
    "id": "780f58ce-65eb-41ae-8d96-88916a35f991"
  },
  {
    "question": " \t什麼是牙齒自體移植？",
    "answer": "\n\t\t「牙齒自體移植」，簡單來說就是利用病患自身不用的牙齒，移植到缺牙應補牙的地方。一般牙科病患最常缺牙的區域就是第一大臼齒，而最無用最常拔除的則是第三大臼齒（俗稱智齒），因此牙醫師可將第三大臼齒移植到第一大臼齒的缺牙區，既補了少掉的牙也拔了討厭的智齒，此謂一兼二顧，摸蛤蜊兼洗褲（台語）！\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b18b972d-b962-45d8-9080-610e687987cc",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAsu0003&Category=421239",
    "id": "8c597d9a-c3da-4076-bbc1-3a84a8b8d16d"
  },
  {
    "question": " \t拔牙完後牙醫請我咬緊紗布吞口水，可是有血味，怎麼辦？",
    "answer": "\n\t\t拔牙是一種侵入性治療，拔牙後會有傷口，碰到難拔的牙齒，甚至可能造成牙齦撕裂及齒槽骨折，因此拔牙後，傷口出血是不可避免的．拔牙後牙醫師通常會囑咐病患，在拔牙傷口咬紗布一個小時，期間儘量少說話，有血水要吞嚥下去，這是因為咬緊紗布是加壓止血，另外可減緩出血，有助於血塊形成，此血塊可隔絕口腔中細菌及食物侵入拔牙窩，避免造成術後感染，有些病患覺得口中有血味而不斷漱口，想把血味漱掉，反而不易使拔牙窩內血塊形成，不但容易造成流血不止，更易使細菌侵入傷口，造成感染甚至腫脹。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b18b972d-b962-45d8-9080-610e687987cc",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAsu0004&Category=421239",
    "id": "53eddbe4-c06b-4269-a2db-4a630b17ca5e"
  },
  {
    "question": " \t智齒拔掉後還會再長嗎？",
    "answer": "\n\t\t一般正常人有 32 顆恆齒，其中 4 顆第三大臼齒就是所謂的「智齒」，臨床有很少數的人有第四大臼齒，但不多見，因此若智齒已拔除，是不用擔心再長智齒的。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b18b972d-b962-45d8-9080-610e687987cc",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAsu0005&Category=421239",
    "id": "7143a2be-7a68-423d-b07c-30530b59b3db"
  },
  {
    "question": " \t懷孕婦女可以看牙嗎？可以打麻醉藥嗎？可以拔牙嗎？",
    "answer": "\n\t\t懷孕期間前 3 個月怕流產，後 3 個月怕早產，因此最安全的看牙時機是中間 3 個月，或等生完小孩再說，但如有醫療需求，還是可以接受治療，只要事先告知牙醫師並咨詢產科醫師，作好相關配套措施（例如藥物使用不得傷及胎兒、X 光照射需穿鉛衣等），還是可以安全看牙的。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b18b972d-b962-45d8-9080-610e687987cc",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAsu0006&Category=421239",
    "id": "a433a76e-6c39-4e0d-90d0-bc943689446e"
  },
  {
    "question": " \t智齒一定要拔嗎？",
    "answer": "\n\t\t智齒是第三大臼齒（學名）的俗稱，話說幾萬年前，當人類尚未完全進化時，人類無刀、火等工具，只能靠最原始的牙齒處理食物，此時因用進廢退的原因，原始人類的顎骨與現代人相比可是大多了，因此一樣 32 顆牙，原始人有較多的牙床空間可長牙，但是現代人飲食精緻多了，咀嚼次數少了，隨著用進廢退，顎骨（牙床）因而變小，牙齒生長空間也就變少了。就像大風吹遊戲，動作最慢的人沒位置坐，而智齒是人類最後長的牙齒，因此智齒生長空間最少，常造成無法順利萌發或清潔不易，也無法行使正常功能，故常造成蛀牙或生長疼痛，若引起疾病或不適，則建議拔除，反之若萌發良好且功能正常則不需拔除。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b18b972d-b962-45d8-9080-610e687987cc",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAsu0007&Category=421239",
    "id": "60631f73-e753-469f-be72-aba70430013a"
  },
  {
    "question": " \t拔智齒會痛嗎？",
    "answer": "\n\t\t一般智齒引起的疼痛可概分為：\n\n  蛀牙過深導致神經痛\n  萌發不完全導致周圍牙肉腫痛，除急性牙肉發炎不可立即拔牙外，一般拔牙後的疼痛不大，但若位置異常需採手術形式（切割牙齒、牙齦翻瓣、縫合傷口），則術後流血及疼痛將可預期，有豐富經驗且熟練的牙醫師應能降低不適的發生，建議術後立即冰敷並服用消炎止痛藥以減少腫脹。\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "b18b972d-b962-45d8-9080-610e687987cc",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAsu0008&Category=421239",
    "id": "ee2af0c4-c87a-4105-a6ba-6af6b6ef4b0c"
  },
  {
    "question": " \t我去看牙科，有牙醫說我有牙周病，另一家牙科卻說我只是牙齦發炎，那我到底是什麼病？",
    "answer": "\n\t\t在牙科診斷上嚴格來說，牙齦炎是屬於軟組織疾病僅限於表面發炎，而牙周炎則牽涉到底下齒槽骨的破壞表示發炎程度已往下延伸。廣義的牙周病則包含以上兩者。因此建議有牙周病傾向之患者能早期注意早期治療，以免慢性破壞而無法恢復。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "96fb2e89-0701-40e8-82c5-400a4402cb34",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAperio0001&Category=421241",
    "id": "f63072c3-977e-4621-8c6f-1290818bc7b3"
  },
  {
    "question": " \t我只要熬夜沒睡好牙齦就會浮腫，刷牙也會流血，我以為是火氣大，這就是牙周病嗎？",
    "answer": "\n\t\t牙周病的初期症狀不甚明顯，一般民眾警覺性不高者常易以火氣大視之，有人甚至於喝椰子汁來嘗試解決問題。\n其實牙周病的可怕就在於它一點一滴地破壞牙周組織，所以當您有以下症狀時，千萬不要忽視它的存在喔！\n\n  刷牙流血\n  牙縫變大\n  牙齦萎縮\n  牙縫易塞卡食物\n  口臭（非食物引起）\n  牙齒表面有灰褐色或黑色沉積物\n  牙齒有動搖現象\n  牙齒在咀嚼東西時會感覺無力或酸軟現象\n  熬夜或睡眠品質不佳時牙齒感覺不舒服\n  飲食有明顯溫差變化（較冷或較熱）時，牙齒易有酸痛感\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "96fb2e89-0701-40e8-82c5-400a4402cb34",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAperio0002&Category=421241",
    "id": "2427dbd4-a169-43fe-b29d-9e9ce95769bb"
  },
  {
    "question": " \t我平常除了偶爾刷牙流血，最近可能火氣大還是睡眠不足，導致牙齦浮腫，牙醫說這是嚴重牙周病，可是我平常沒症狀，怎麼會這樣？",
    "answer": "\n\t\t牙周病是一種慢性病，平時症狀不明顯，它的可怕就在於一點一滴地侵蝕牙齒根基，等到破壞已嚴重時，通常為時已晚！\n牙周病的進程如下說明：\n刷牙不徹底 → 牙菌斑形成 → 細菌增生並分泌毒素 → 刺激牙齦發炎 → 牙齦紅腫易刷牙流血 → 牙齦炎確定 → 發炎細胞增生擴及深層牙周組織 → 自體免疫細胞攻擊牙周組織 → 牙周炎確定 → 牙齦萎縮並齒槽骨質發生吸收 → 牙齒周圍支持組織退化功能不佳 → 牙齒動搖咬合不良 → 牙齒脫落\n從第一部驟開始到最後可能需要 20 年以上，但可惜的是如果自身警覺性不夠，發病後治療效果有限，因此定期找合格的牙醫師檢查並養成良好口腔衛生習慣，每天飯後刷牙並使用牙線才能遠離牙周病的威脅！\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "96fb2e89-0701-40e8-82c5-400a4402cb34",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAperio0003&Category=421241",
    "id": "454c4cda-d73f-46b3-8c22-bd5172d455c0"
  },
  {
    "question": " \t我有牙周病，醫師說我應做進一步的治療，嚴重的地方還需要開刀，有必要嗎？",
    "answer": "\n\t\t牙周病的致病因子是牙結石，而牙結石通常都藏身在牙周囊袋內，牙周囊袋一旦深度達 3mm - 4mm 時，此死角就無法靠刷牙來清潔了！\n因此牙周病的治療方式，就是清除牙結石及消除牙周囊袋，輕微的牙周病只需利用牙根整平術，將牙根表面附著的牙結石刮除即可；嚴重的牙周病則需要利用翻瓣手術，重建正常牙周組織並切除牙周囊袋，以恢復牙周組織的健康！\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "96fb2e89-0701-40e8-82c5-400a4402cb34",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAperio0004&Category=421241",
    "id": "915ae8c4-fded-428d-bb2c-30554a1d3555"
  },
  {
    "question": " \t我去牙科洗牙，為什麼沒幫我把煙垢去掉？",
    "answer": "\n\t\t洗牙是牙醫師對「牙結石清除術」的俗稱，它主要是清除牙齒表面附著的有害物質－牙結石，牙醫師是利用超音波震盪機來操作，此醫療行為屬健保給付的範圍；而飲食（如茶、咖啡）、抽煙或嚼檳榔所造成的色素沉積，只會影響美觀而不影響健康，所以不列入健保給付範圍。\n如欲清除牙齒表面的色素沉積可採用噴砂機，利用高速噴出的三氧化鋁微細顆粒磨擦牙齒琺瑯質，使牙齒表面沉積的污垢去除乾淨，恢復牙齒原有的淨白（但這可不是牙齒漂白）， 下次去牙科可先把您的目的告訴您的牙醫師，看是要噴砂美白還是清除牙結石，以免表錯情會錯意！\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "96fb2e89-0701-40e8-82c5-400a4402cb34",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAperio0005&Category=421241",
    "id": "1490dc28-fbd4-46fa-9c69-7c31c3a785bb"
  },
  {
    "question": " \t牙醫叫我每半年要洗牙一次，可是這樣會不會牙齒愈洗愈薄？",
    "answer": "\n\t\t洗牙是牙醫師對「牙結石清除術」的俗稱，它主要是清除牙齒表面附著的有害物質－牙結石，牙醫師是利用超音波震盪機來操作，此醫療行為屬健保給付的範圍；而飲食（如茶、咖啡）、抽煙或嚼檳榔所造成的色素沉積，只會影響美觀而不影響健康，所以不列入健保給付範圍。\n如欲清除牙齒表面的色素沉積可採用噴砂機，利用高速噴出的三氧化鋁微細顆粒磨擦牙齒琺瑯質，使牙齒表面沉積的污垢去除乾淨，恢復牙齒原有的淨白（但這可不是牙齒漂白）， 下次去牙科可先把您的目的告訴您的牙醫師，看是要噴砂美白還是清除牙結石，以免表錯情會錯意！\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "96fb2e89-0701-40e8-82c5-400a4402cb34",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAperio0006&Category=421241",
    "id": "0505250e-707f-4759-a31c-c9d5588a2582"
  },
  {
    "question": " \t每次洗牙時都讓我牙齒酸痛的受不了，可以不洗嗎？有方法可以改善嗎？",
    "answer": "\n\t\t洗牙時牙齒會酸痛的受不了，大概有二個原因：\n\n  牙醫師將超音波震盪機的能量開太大，可請醫師開小點並溫柔點。\n  牙齦嚴重萎縮造成牙根暴露，使得牙齒較敏感，可請牙醫師上局部麻醉後再操作。\n\n洗牙可將附著在牙根表面的牙結石清除掉，若因怕酸痛而不洗牙恐怕牙周病會愈來愈嚴重，最後可能導致掉牙！\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "96fb2e89-0701-40e8-82c5-400a4402cb34",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAperio0007&Category=421241",
    "id": "d7895757-0183-4cfd-ab73-ef40804e3284"
  },
  {
    "question": " \t為什麼有牙醫師說我有牙周病，叫我每半年洗一次牙，這樣就可以了嗎？",
    "answer": "\n\t\t牙周病顧名思義就是牙齒周圍的疾病，它是因為口腔清潔作得不夠徹底，造成細菌有機會在牙菌斑上生長，進而分泌毒素刺激牙齦組織，長期下來慢性發炎的結果就是牙齒周圍組織的破壞，牙齒的健康必須要有好的支持組織，牙周病的慢性破壞使得牙齒的支持發生問題，就會產生搖動，嚴重者牙齒會因此脫落！\n正本清源之道要先把口腔衛生習慣改善，正確刷牙及使用牙線，已發生的牙結石堆積必須清除，嚴重者甚至必須手術治療定期追蹤，避免牙周病惡化或再發！\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "96fb2e89-0701-40e8-82c5-400a4402cb34",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAperio0008&Category=421241",
    "id": "dcd05e3f-c3d0-46ea-8358-a4c4626c4330"
  },
  {
    "question": " \t請問牙菌斑顯示劑有何作用？",
    "answer": "\n\t\t一般人都有刷牙習慣，但可能不知道刷得乾不乾淨！\n牙菌斑顯示劑塗抹在牙齒表面，如果有牙菌斑殘留就會顯示出紅色；如果是無牙菌斑就會呈現潔白牙齒。想要知道刷牙的效果，用牙菌斑顯示劑可客觀表現有無徹底清潔，常有蛀牙的兒童及牙周病患是最需要利用此工具來進行檢測！\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "96fb2e89-0701-40e8-82c5-400a4402cb34",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAperio0009&Category=421241",
    "id": "61e52f92-766a-4ee8-8593-8167fcee8919"
  },
  {
    "question": " \t我因牙周病被牙醫拔了許多牙，現在想植牙，牙醫卻告訴我最好戒煙，可是我是老煙槍，怎麼辦？",
    "answer": "\n\t\t現代牙醫臨床已證實抽煙會加重牙周病的病情（註：抽煙不會造成牙周病但會加重牙周病），因此有牙周病的老煙槍的確應考慮戒煙來挽救自己所剩不多的牙齒。人工植牙在結構上可分骨內及口內兩部份，中間再用螺絲釘串起鎖緊，若是口腔衛生習慣不良或抽煙造成植體周圍發炎，將會減損人工植牙的使用壽命。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "96fb2e89-0701-40e8-82c5-400a4402cb34",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAperio0010&Category=421241",
    "id": "046b68df-489a-4a88-9f9e-2076f838dba2"
  },
  {
    "question": " \t牙周病可以吃藥嗎？還是有什麼藥物可幫助？",
    "answer": "\n\t\t牙周病基本上是一種組織經過長期或急性發炎所造成的萎縮及退化，因此一旦牙周病發生，萎縮的牙齦組織及齒槽骨破壞是無法恢復的，牙周病目前無特效藥可治，治療方式簡單說就是清除致病的牙結石及改善口腔衛生習慣。造成牙周病的口腔細菌有特殊的族群，大多是厭氧性細菌，口服抗生素（消炎藥）能有抑制細菌及殺菌的效果，但進入人體腸道後也殺死了對人體有益的細菌，故不是長期有效的好方法，現在以發展新的局部用藥方式，利用微細針筒將抗生素（針對牙周病致病細菌有效）擠入牙周囊袋內，再利用微釋放系統慢慢溶解並釋出藥物，達到治療的目的。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "96fb2e89-0701-40e8-82c5-400a4402cb34",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAperio0011&Category=421241",
    "id": "f082089a-3a9e-4f3d-83e7-0f5eee55048d"
  },
  {
    "question": " \t牙周病是怎麼來的？治療方式又是如何？",
    "answer": "\n\t\t牙周病的致病模式：\n食物黏附牙齒表面 → 細菌利用牙齒表面的食物，及唾液中的黏液成分形成牙菌斑 → 牙菌斑上的細菌繁殖並產生致病的毒素 → 引起牙齦組織發炎 → 發炎擴大至牙齒的周圍支持組織 → 牙周組織破壞（牙齦萎縮 & 齒槽骨吸收） → 牙齒動搖，功能受損。\n牙周病治療原則：\n\n  專業牙醫師部分：\n  \n    清除累積在牙齒表面的牙結石及牙菌斑\n    降低牙周囊袋的深度\n    恢復牙周組織的正常形態\n    減少患牙的不當咬合壓力\n  \n  病患部分：\n  \n    養成良好口腔衛生習慣（刷牙及牙線使用）\n    定期檢查口腔狀況（至少半年一次）\n    唯有病患及牙醫師通力合作，才能達到最好的治療效果！\n  \n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "96fb2e89-0701-40e8-82c5-400a4402cb34",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAperio0012&Category=421241",
    "id": "dd279921-3c5d-4498-95eb-c19ed19b00e1"
  },
  {
    "question": " \t我有嚴重牙周病，牙醫師告訴我該全部拔掉，如果全拔光了，該怎麼做假牙？",
    "answer": "\n\t\t牙周病依年紀（發病時間）可分年輕型及成人型：\n\n  年輕型牙周病：約 20 餘歲即開始，牙齦明顯萎縮，且刷牙易流血不止，屬自身免疫性疾病，病程進展迅速，若沒早期發現及治療，約 35 歲就可能開始拔牙，50 歲以前就全口無牙。\n  成人型牙周病：約 35 歲開始，工作壓力大者及生活作息不正常者尤其明顯，屬細菌性慢性感染，輕者只要改善口腔清潔習慣都可控制病情，嚴重者必須制定醫療計劃併長期追蹤。\n\n拔牙是痛苦也是不得已的決定，若為全口拔牙，可作全口義齒恢復咬合功能，現今人工植牙技術成熟且進步，可為病患解決缺牙痛苦。\n\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "96fb2e89-0701-40e8-82c5-400a4402cb34",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAperio0013&Category=421241",
    "id": "29b22e3e-8547-41f8-80b2-fcc139f24a06"
  },
  {
    "question": " \t我有糖尿病也有牙周病，醫師說兩者有相關，是真的嗎？",
    "answer": "\n\t\t糖尿病患者因組織液含糖較高，致細菌容易繁衍生長，牙周病情況比一般人嚴重且不易控制，尤其是口腔衛生習慣不良，裝戴活動假牙的老人更明顯，因此首要工作就是加強清潔習慣，若因肢體動作較不靈活，可使用電動牙刷輔助。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "96fb2e89-0701-40e8-82c5-400a4402cb34",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAperio0014&Category=421241",
    "id": "438abfd9-a003-4685-8a5e-9649aca4a34b"
  },
  {
    "question": " \t蛀牙或牙周病會遺傳嗎？",
    "answer": "\n\t\t蛀牙與牙周病都是細菌所引起的疾病，理論上與遺傳無關，但齒列擁擠（與遺傳有關）、家庭衛生教育不良、家庭經濟狀況、看診習慣、父母生活習性……等都會影響口腔狀況。只要自身做好口腔衛生，就不怕口腔疾病發生！\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "96fb2e89-0701-40e8-82c5-400a4402cb34",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAperio0015&Category=421241",
    "id": "54d564c0-f92d-4d91-b063-f69a284d0515"
  },
  {
    "question": " \t我的牙醫告訴我有牙周病，症狀為何？可以治好嗎？",
    "answer": "\n\t\t牙周病顧名思義就是牙齒周圍組織發生疾病，它的病因是病患口腔衛生不良，無法徹底清除牙齒表面殘餘食物，導致細菌附著其上，形成牙菌斑，而細菌由於新陳代謝產生毒素會刺激牙齦軟組織造成牙齦炎，此時症狀為牙肉輕微紅腫，刷牙偶爾流血但不嚴重，若不治療，則慢性擴大深入牙齦下齒槽骨，開始牙齦萎縮，時有口臭，刷牙流血不止，甚至有牙齒動搖，冷熱酸痛，無法咬硬物，這就是牙周病。\n牙周病治療可分三階段：\n\n  超音波震盪擊碎附著在牙齒表面的牙結石，即俗稱洗牙。\n  牙根整平術：利用牙周刮刀去除牙齦下牙周囊袋內牙結石及發炎肉芽組織。\n  牙周翻瓣手術：在局部麻醉下，將牙齦切開並翻開，去除已受病害之軟硬組織，需要時並植入人工骨粉創造良好牙根生長環境，最後縫合傷口。\n\n牙周病所造成的牙齦萎縮及齒槽骨吸收，在現今牙醫學並無法使其恢復原狀，只能修護已破壞組織不讓它繼續惡化，建議大家養成良好口腔衛生習慣，定期找專業牙醫師檢查，早期發現早期治療！\n\n\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "96fb2e89-0701-40e8-82c5-400a4402cb34",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAperio0016&Category=421241",
    "id": "54c31d79-6b56-4d6b-a95a-a8fdfb166e86"
  },
  {
    "question": " \t我的門牙壞了,該作假牙,牙醫說要打釘子再作牙套,那是什麼東西？",
    "answer": "\n\t\t通常牙齒蛀壞了導致牙齒結構會缺損，另根管治療後的牙齒因無法繼續供應養分，所以鈣質會隨著時間增長而變脆，此時為了增加牙齒結構的強度，牙醫師會在牙齒中心的神經管內植入金屬鑄造釘（或強化玻璃纖維釘），以避免日後咬硬物時牙根無法承受力量而斷折。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "8bc4f8f1-a317-4337-82a3-d83e0f1e61ab",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApr0001&Category=421243",
    "id": "1bb4c890-966b-4535-83a0-149749c5cf66"
  },
  {
    "question": " \t我的上顎門牙中間有縫，有什麼辦法改善？",
    "answer": "\n\t\t上顎中門齒中間有縫隙通常有如下幾個原因：\n\n  上顎唇繫帶過長並沾連牙齦 → 進行上唇繫帶切除或上移，再進行矯正排列關緊牙縫／利用光聚合樹脂將牙齒作加大填滿牙縫／利用固定義齒作牙套消除牙縫空間\n  上顎牙床空間過多，牙齒尺寸太小，造成排列稀疏 → 上顎齒列作矯正治療將過多牙縫空間關密／將上顎牙齒作固定義齒牙套填滿牙縫空間\n  上顎前牙有缺牙（天生缺齒或有牙被拔除或有牙阻生未萌發）→ 找出缺牙問題利用矯正重新排列牙齒再製作義齒\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "8bc4f8f1-a317-4337-82a3-d83e0f1e61ab",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApr0002&Category=421243",
    "id": "ce66a3cd-8d16-4b42-abde-2758f8d9820e"
  },
  {
    "question": " \t固定假牙的材質有哪些種類？成份為何？",
    "answer": "\n\t\t以下是牙科用金屬大致分類：\n\n  燒瓷用金屬：\n  \n    A1：JELENKO\"O\" 成份 黃金 87.5% 白金 4.5%\n    A2：CAMEO 成份 黃金 52.5% 鈀金 27%\n    A3：MICRO-STAR 成份 黃金 2% 鈀金 79%\n    A4：JELESTAR 成份 鈀金 60% 銀 28%\n    A5：鈦金屬 成份 高純度鈦合金\n    PC：基礎合金（不含譬鈹）成份 鎳 70 - 80% 鉻 24% 鉬 10%\n  \n  鑄造用金屬：\n  \n    B-0 成份 黃金 74.5% 鈀金 3.5%\n    B-1 成份 黃金 50% 鈀金 3.5%\n    B-2 成份 黃金 20% 鈀金 20%\n    B-3 成份 高純度鈦合金\n    NC 成份 鎳鉻合金\n  \n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "8bc4f8f1-a317-4337-82a3-d83e0f1e61ab",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApr0003&Category=421243",
    "id": "d8bb0809-6447-4fc5-b218-5beacb9c2d12"
  },
  {
    "question": " \t什麼是 3D 電腦齒雕？它有什麼優點？價格呢？",
    "answer": "\n\t\t傳統上牙齒一旦蛀掉，可用銀粉或光聚合樹脂填補，但強度及範圍有限制。現在最新作法，是利用電腦將口內牙齒狀況（包括牙齒缺損及對咬狀況）掃瞄進電腦，計算出恢復原來牙齒外形的需求，馬上轉移資訊進電腦車床，利用以鑄好之瓷塊，經過車磨加工，馬上可作出成品鑲補於牙齒上，好處是不用等待牙科技工之工時及印模動作，馬上可有成品，美觀且硬度高，省去複診時間，缺點是價格偏貴、尚不普及，平均單價約 2 萬至數萬元不等。\n\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "8bc4f8f1-a317-4337-82a3-d83e0f1e61ab",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApr0004&Category=421243",
    "id": "f7d1bbcc-46bf-4a9b-9749-e0b0bff961fc"
  },
  {
    "question": " \t假牙價格有的便宜只要 2 - 3 千元，有的貴達數萬元，其中的差別在哪裡？",
    "answer": "\n\t\t假牙的價位決定因素很多，例如成本考量：人事成本、耗材成本、店租支出、技術成本…等；還有材質區分：例如賤金屬、半貴金屬、貴金屬、全瓷材料…等，其實一分錢一分貨，選擇你所信賴的牙醫師，再衡量你的經濟能力就對了！\n\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "8bc4f8f1-a317-4337-82a3-d83e0f1e61ab",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApr0005&Category=421243",
    "id": "68723b50-6e49-4921-8211-0c2657616cfc"
  },
  {
    "question": " \t健保為什麼不給付假牙？",
    "answer": "\n\t\t全民健康保險原本設計的初衷，是讓大家利用社會保險的制度來減輕醫療費用的負擔，而不是「社會福利」讓大家有免費的醫療。在沒有醫療保險的時代，生大病有兩種狀況：一是買商業醫療險，每年付保費，生病時由保險公司幫你負擔醫療費用；二是自己承擔醫療費用，若是家庭積蓄不夠或剛巧家庭支柱倒下，常造成社會不幸。現在臺灣有舉世傲人的全民健保，不論是洗腎（每月花健保 8 萬）或是高血壓、糖尿病等慢性病（每年藥費數萬元），即使癌症、換心、換肝等大手術也只需些微費用，健保真是民眾之福。\n缺牙與齒列不整並不影響生命的延續，也不立即造成疼痛或疾病，因此假牙與矯正在健保是不給付的，若是要給付可能要再增加保費，否則什麼醫療都給付，卻又不加保費，就好比用低價錢買高價物，不是健保倒就是醫生倒，醫療服務品質一定好不了。\n在此希望大家珍惜健保資源，好像不看白不看，能撈儘量撈，最後倒霉的還是大家！\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "8bc4f8f1-a317-4337-82a3-d83e0f1e61ab",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApr0006&Category=421243",
    "id": "9c8522d1-0df3-4b4e-953e-725be7231ae3"
  },
  {
    "question": " \t牙齒拔掉若不作假牙會有關係嗎？",
    "answer": "\n\t\t牙齒一般有往前往對咬側生長的傾向，因此若有牙齒被拔掉，其後的牙齒會往此拔牙後的空間移動且傾斜，另外對咬側牙齒因無拮抗力也會變長，日子一久，牙齒排列受到影響，會開始出現牙縫變大，容易造成食物牙縫塞，咬合關係變差，食物咀嚼效率不好，不易磨碎食物，這些情況若發生在年輕人時會特別明顯，若缺牙更多，食物處理的重責大任由剩餘口內牙齒負擔，會更加快牙齒的磨損與移位，豈可不慎！萬一拔牙後缺牙空間被鄰牙或對咬牙所佔據，以後要恢復必須靠矯正重建牙齒排列順序，既傷荷包又浪費時間，建議拔牙後等傷口癒合儘快作假牙恢復咬合功能才是上策！\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "8bc4f8f1-a317-4337-82a3-d83e0f1e61ab",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApr0007&Category=421243",
    "id": "96c00f73-b044-42cb-8a5d-be47a21e190f"
  },
  {
    "question": " \t我鄰居去大陸做假牙，費用很便宜，請問可行嗎？有什麼問題？",
    "answer": "\n\t\t目前大陸地區醫療品質良莠不齊，好的醫院價格也不便宜，且排約診不易，但醫療品質較有保障，而一般診所價格雖低，但消毒不徹底，容易感染肝炎或其他疾病。假牙也是需要維修保養，萬一在大陸做完假牙有後續問題，是不方便回診的，其實臺灣的全民健保是世界奇蹟，低消費高品質，假牙價格比起先進國家已相當便宜，況且醫師服務態度普遍良好，在台灣就醫真的是很幸福的！\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "8bc4f8f1-a317-4337-82a3-d83e0f1e61ab",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApr0008&Category=421243",
    "id": "ae25557c-4b3f-4e8f-abe0-50d10ce14071"
  },
  {
    "question": " \t我被拔了一顆牙，醫生卻說我必須要作 3 顆假牙，為什麼？",
    "answer": "\n\t\t一顆牙齒被拔掉後，其支持的牙根已不見了，因此需藉由隔壁鄰牙來支持此拔牙空間的義齒，就像一根扁擔上挑著重物（被拔牙後的義齒），而前後的挑夫就像鄰牙，幫它撐起，此 3 顆義齒前後套在鄰牙上，中間連著實心的義齒，這叫做「牙橋」，製作牙橋前後鄰牙必須磨除琺瑯質做牙套，現在有人工植牙，只要在拔牙區顎骨植入人工牙根（鈦合金材質），待骨質生長與人工牙根密合，即可制作單一顆義齒，不需借助鄰牙支撐。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "8bc4f8f1-a317-4337-82a3-d83e0f1e61ab",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApr0009&Category=421243",
    "id": "713c08c3-8104-4ff2-80c9-260aa37fcbe5"
  },
  {
    "question": " \t作牙套為什麼要打釘子？會痛嗎？",
    "answer": "\n\t\t牙齒抽過神經（根管治療）後，為製做牙套（義齒），必須將琺瑯質磨掉一層，此時牙冠部份結構可能略為薄弱，故為強化整體結構並加強支撐力，牙醫師會在中空的根管內置入一鑄造釘（金屬）或強化樹脂釘以增加牙齒結構強度，避免咬到硬物後造成牙齒斷折。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "8bc4f8f1-a317-4337-82a3-d83e0f1e61ab",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApr0010&Category=421243",
    "id": "72d75b98-58e9-4b67-84d7-286952b9f1bd"
  },
  {
    "question": " \t做假牙是不是都要抽神經？若不抽神經以後裡面痛起來怎麼辦？",
    "answer": "\n\t\t做假牙不一定要抽神經！如果只是結構受損或作牙橋的支柱牙，是不必抽神經的，假牙製作如果印模清楚，邊緣密合，是不容易日後內部造成蛀牙或疼痛的，慎選牙醫師並選用貴金屬材質，可提高假牙的使用年限。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "8bc4f8f1-a317-4337-82a3-d83e0f1e61ab",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApr0011&Category=421243",
    "id": "500c21c0-9fa0-4cd8-85a1-694cf1001884"
  },
  {
    "question": " \t醫生說瓷牙不能咬硬物，金屬假牙較耐用，是真的嗎？",
    "answer": "\n\t\t瓷牙按製作類別可分二大類：\n\n  內層是金屬、外層烤瓷。\n  整層全瓷：瓷的硬度很高，甚至超過琺瑯質，但若厚度不夠或不均，則脆性增加，有裂損危險，金屬假牙因屬整體高溫下金屬鎔化鑄造，一體成型，無裂損可能，因此較耐用，但美觀較差。\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "8bc4f8f1-a317-4337-82a3-d83e0f1e61ab",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApr0012&Category=421243",
    "id": "241f1c39-6735-40eb-a26a-e66970bf5080"
  },
  {
    "question": " \t為什麼我的假牙邊緣看起來黑黑的，可以改善嗎？",
    "answer": "\n\t\t一般傳統瓷牙為金屬作內襯，外層烤瓷，再調上顏色。假牙邊緣有黑邊，常因金屬材質為賤金屬（含鎳），長期口腔內酸鹼變化，造成金屬氧化而變黑，或因邊緣裂瓷造成內層金屬外露而變黑。改善之道為重新製作，選用貴金屬（含黃金）為內層或不含金屬的全瓷假牙。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "8bc4f8f1-a317-4337-82a3-d83e0f1e61ab",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QApr0013&Category=421243",
    "id": "645ab25c-e53a-4702-872e-619eb6ff6781"
  },
  {
    "question": " \t我的門牙缺了一角，每次補沒多久就掉了，是為什麼？",
    "answer": "\n\t\t門牙的作用是將食物切斷後再經由舌頭轉送到後牙臼齒區磨碎食物，門牙的切端是很薄的（像刀刃一樣薄），當門牙缺損一角時，填補的材料只能補一小片，可是咬東西又要用力，填補材料無法負擔壓力只好脫落，因此不是牙醫師技術不好，也不是補牙材料不好，而是門牙的咬壓大於材料負荷時就會脫落。長遠之計還是將門牙作義齒（牙套）恢復功能就可不擔心美觀與功能了。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "7afafbc8-7fbb-4949-922c-f092b645a55c",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAco0001&Category=421245",
    "id": "a0889a77-b03f-48ad-b9ce-40413eaef767"
  },
  {
    "question": " \t我去牙科補蛀牙，牙醫師卻幫我補黑黑的材料，為什麼不補跟牙齒同色的材料？",
    "answer": "\n\t\t現代牙醫學非常進步，材料也日新月異，不斷推陳出新。\n銀粉（汞齊合金）雖然是舊材料，較不美觀，但它的某些性質還是深受牙醫師的愛用，例如：硬度高、耐磨、好操作、便宜、在補綴的過程中不怕口中舌頭亂動及口水的的淹沒，如果您很在意美觀，當然可以要求牙醫不用銀粉作填補的材料。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "7afafbc8-7fbb-4949-922c-f092b645a55c",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAco0002&Category=421245",
    "id": "6c809046-f50e-4153-9b82-b5b5b7b59dfd"
  },
  {
    "question": " \t蛀牙是怎麼來的？真有蛀牙蟲嗎？",
    "answer": "\n\t\t早期人類醫學不發達，還不知道有細菌的存在時，牙齒表面有坑洞就被認為是被蟲咬了（日蝕不是天狗吃日？）。\n現在牙醫學發現人類口腔有許多的細菌，口水中含有黏液成份會將食物殘渣附連在牙齒表面（即稱牙菌斑），如果給予充分的時間將食物分解產生酸性產物，此酸會慢慢的溶解牙齒鈣質（即稱脫鈣），至深入象牙質層時就形成坑洞，俗稱蛀牙，因此蛀牙並不是真有牙蟲。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "7afafbc8-7fbb-4949-922c-f092b645a55c",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAco0003&Category=421245",
    "id": "961d64f7-3bc5-41f1-b020-75621504aa64"
  },
  {
    "question": " \t什麼是 3D 電腦齒雕？它有什麼優點？價格呢？",
    "answer": "\n\t\t傳統上牙齒一旦蛀掉，可用銀粉或光聚合樹脂填補，但強度及範圍有限制。現在最新作法，是利用電腦將口內牙齒狀況（包括牙齒缺損及對咬狀況）掃瞄進電腦，計算出恢復原來牙齒外形的需求，馬上轉移資訊進電腦車床，利用以鑄好之瓷塊，經過車磨加工，馬上可作出成品鑲補於牙齒上，好處是不用等待牙科技工之工時及印模動作，馬上可有成品，美觀且硬度高，省去複診時間，缺點是價格偏貴、尚不普及，平均單價約 2 萬至數萬元不等。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "7afafbc8-7fbb-4949-922c-f092b645a55c",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAco0004&Category=421245",
    "id": "0cf58de4-e8a6-42f6-926e-30e120f6b30f"
  },
  {
    "question": " \t聽說補牙的銀粉含汞，會有毒，是真的嗎？",
    "answer": "\n\t\t銀粉是一種蛀牙的填補材料，在牙醫界已使用超過二百年，它的學名叫「汞齊」，是銀與汞（水銀）的化合物。在此我們先舉個有趣的例子，水是氫與氧的化合產物，氫可自燃，氧可助燃，兩者都是火的好兄弟，但化合後產生的水居然可滅火，這讓我們了解一種物質它的特性與它的組成分子是不同的。汞是有毒物，但與銀化合後產生的汞齊，卻是無毒的，唯一可能產生毒性的可能，是化合不完全殘餘的汞留在口腔中，所幸現在牙科材料都很發達，不容易發生這種事。它的優點是便宜、硬度高（耐磨）、容易操作、不怕口水；缺點是易變黑、不美觀。目前並無臨床實驗證實銀粉有毒，若病患有疑慮，可告知牙醫師採用其它材料來填補蛀牙。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "7afafbc8-7fbb-4949-922c-f092b645a55c",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAco0005&Category=421245",
    "id": "475a56b3-c794-4d8b-b6cb-4af18820f88b"
  },
  {
    "question": " \t雷射在牙科治療有什麼好處？",
    "answer": "\n\t\t雷射是很新的醫療器材，但受限於價格偏高，加上使用者必需受教育訓練才會正確使用，因此在牙科普及率不高，目前牙科醫師主要應用在少數醫療項目，如牙周病、人工植牙及美白。\n牙科雷射在臨床應用上主要可分為軟組織雷射及硬組織雷射兩類。最大輸出能量在3W以下者稱軟組織雷射，只能切割軟組織（如牙齦、繫帶）；最大輸出能量達 5W 以上者稱硬組織雷射，能切割硬組織（如齒槽骨、牙釉質、牙本質）。\n大部份牙科診所宣稱之雷射屬軟組織雷射，使用上較受限制。現在有全功能雷射出現，可用來補蛀牙增強填補物與齒質間的結合，再也不怕填補物脫落。用來治療牙周病可瞬間殺死細菌並去除發炎組織，病患不需打麻藥只感受到些微刺痛。利用雷射作植牙手術可快速準確定位並減少出血，快速癒合，術後幾乎無痛不腫。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "bcda408a-9164-4b03-a860-e494367e087f",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAla0001&Category=421247",
    "id": "73b3396e-ca2e-4cc1-99a8-77b1bf4b06aa"
  },
  {
    "question": " \t什麼是牙科專用的電腦斷層 (Computed Tomography 簡稱 CT)？和一般的醫療電腦斷層有什麼不同？",
    "answer": "\n\t\t有鑑於傳統牙科 X 光攝影所得的平面影像受到組織重疊的影響，無法觀察到內部的實際狀況，醫師常常因此造成誤判，為解決此問，就需要牙科專用的 3D 電腦斷層攝影；若與傳統醫療電腦斷層相比，牙科 3D 電腦斷層攝影有很多優點，如輻射劑量只有一般電腦斷層的 1/50；採站姿 (或坐姿) 攝影，方便行動不便的患者；切片厚度一般醫療電腦斷層是 2.0 公厘，牙科 3D 電腦斷層則只有 0.1 公厘，解析度之高，比起一般醫療電腦斷層，影像當然來得細緻和精確。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "ca2ac760-4426-4b41-9b33-9b210eb97521",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAct0001&Category=421249",
    "id": "b2dbe747-3709-4993-a141-3c6d4bad7246"
  },
  {
    "question": " \t懷孕婦女可否拍攝 X 光嗎？",
    "answer": "\n\t\t游離輻射對胎兒細胞影響較大，所以懷孕婦女要特別小心。在牙科，有研究顯示照 X 光導致新生兒早產的機率是沒照X光片者的三倍，但仍未獲得廣泛的證實；若照 X 光是不可避免的話，絕對要做好防護措施 (以鉛衣蓋住腹部，X 光線避開腹部)。但為了孕婦及新生兒的健康，上上之策還是在懷孕之前做好全口的檢查提前治療，避免在懷孕期間為牙疾所苦。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "ca2ac760-4426-4b41-9b33-9b210eb97521",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAct0002&Category=421249",
    "id": "cfa91a97-f657-48e7-9ce1-278d340dc0ab"
  },
  {
    "question": " \t拍電腦斷層 (CT) 需要多久的時間？",
    "answer": "\n\t\t一般狀況而言，拍攝時間僅須15秒，患者只需安靜的站或坐在機器前。掃描時患者頭部若是有移動，便會產生影像模糊不清以及影響檢查的正確性。因此患者應聽從醫師指示充分配合，以便使檢查能迅速確實的完成。\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "ca2ac760-4426-4b41-9b33-9b210eb97521",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAct0003&Category=421249",
    "id": "aff1b8e1-7926-48d3-9048-181541de6e5c"
  },
  {
    "question": " \t拍攝牙科 X 光的輻射劑量有多少？會致癌嗎？",
    "answer": "\n\t\t牙科診斷用的 X 光劑量，引起罹患疾病的可能性並不高，會產生癌症的機率更是微乎其微。一般日常生活中的天然背景輻射包含手機、電器用品等等，人體會吸收的輻射劑量就已經有 8 微西弗 (μSv)，旅行搭乘飛機吸收的太陽輻射約一個小時吸收 6 微西弗 (μSv)。牙科 X 光機是使用固定的曝露方式，所以涵蓋的組織，僅佔人體一小部分，與廣泛的醫療領域比較，所涉及的細胞組織極為有限。依照目前國際放射防護委員會 (International commission on Radiological Protection) 簡稱為 ICRP 的推薦，一般民眾輻射限值為每人每年不得超過 5000 微西弗 (μSv)，而拍攝一張牙科全口 X 光片的劑量只有約 20 ~ 25 微西弗 (μSv)，在絕對需要的情況下，牙醫師才會建議 X 光的拍攝，對牙齒疾病患者而言，失去重要 X 光攝影診斷比接受輕微的輻射劑量對人體傷害來的更多。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "ca2ac760-4426-4b41-9b33-9b210eb97521",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAct0004&Category=421249",
    "id": "2405b7e4-e086-4dcd-84d2-e4a5c5ea680e"
  },
  {
    "question": " \t拍攝 X 光檢查前，需要注意些什麼？",
    "answer": "\n\t\t患者頸部以上的飾品，如頸鍊、耳環等，都會阻擋 X 光的穿透，因而在 X 光片上造成假影。這些假影不單對醫生的診斷構成困難，甚至有可能引致錯誤的診斷。因此，患者接受 X 光拍攝前，需要脫去假牙、髮夾、耳環、頸鍊等，才可接受檢查。患者也應依照指示作適當的準備，以避免重覆拍攝，而引致接受不必要的輻射。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "ca2ac760-4426-4b41-9b33-9b210eb97521",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAct0005&Category=421249",
    "id": "8f2b6e1c-58d9-4a8c-9c34-7495d2a2c249"
  },
  {
    "question": " \t拍攝 X 光對人體有害嗎？",
    "answer": "\n\t\t一般病患者到診所看牙，透過拍攝X光以方便診療，是常有的事。往往因為治療的需要，需拍攝多張X光片，不免使一些人產生疑懼，擔心這些 X 光照射的輻射量，會對身體造成不良的影響。事實上，一般牙醫診所使用的 X 光機輻射劑量都很小，而一張胸腔 X 光的劑量約 200 張小片，因此數位 X 光片的劑量較傳統的更低；因此只要在拍攝X光時患者須穿戴含頸部保護的鉛衣蓋到膝部，就可以隔絕 X 光對身體其他器官的影響。\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "ca2ac760-4426-4b41-9b33-9b210eb97521",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAct0006&Category=421249",
    "id": "9645d35c-9bba-4aa3-bbf7-7080b94de65f"
  },
  {
    "question": " \t在牙科診斷上拍 X 光是必須的嗎？",
    "answer": "\n\t\t沒錯，牙科 X 光攝影是一項重要的診斷工具，牙醫師能藉此清楚的了解患者的牙齒顎骨內部情況。一般口腔檢查是無法做到透視牙齒及齒槽骨的功能，而 X 光診斷就可完整檢查這一部份，視患者病情而須不同的X光照攝，X 光攝影除了有助於診治外，亦可做牙醫師評估日後牙齒變化的依據。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "ca2ac760-4426-4b41-9b33-9b210eb97521",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAct0007&Category=421249",
    "id": "7af29083-e613-49f6-b1f2-f3b8cd92aa49"
  },
  {
    "question": " \t牙齒治療上有哪些項目需要拍 X 光片的輔助？",
    "answer": "\n\t\t在牙科診療的臨床上統計約有百分之三十到四十的蛀牙需要 X 光才能偵測出來，遇有根管治療，每顆牙齒治療從開始到結束至少需二到三張 X 光，而牙周病的治療皆需要全口 14 到 21 張 X 光，矯正及大型口腔外科手術需照大張頭部照片，有時在植牙時還得用到斷層攝影，所以為了幫助診斷及方便治療，拍攝牙科 X 光是很必要的。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "ca2ac760-4426-4b41-9b33-9b210eb97521",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAct0008&Category=421249",
    "id": "039bdb36-b45a-4349-936c-f679dd554b44"
  },
  {
    "question": " \t拍攝電腦斷層 (CT) 健保有給付嗎？",
    "answer": "\n\t\t原則上健保目前並不給付牙科電腦斷層攝影，需完全自費。但是因為患者拍攝電腦斷層，執行植牙手術的牙醫師才能掌握患者口腔各項狀況，電腦斷層的費用相對於動輒幾萬元甚至幾十萬元以上之植牙花費所佔比例相當小，若因此能提高植牙手術的安全與品質，就實在相當值得了。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "ca2ac760-4426-4b41-9b33-9b210eb97521",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAct0009&Category=421249",
    "id": "dbccf338-5456-4ed2-882c-a3ade35e1bde"
  },
  {
    "question": " \t拍電腦斷層 (CT) 有什麼優點？",
    "answer": "\n\t\t拍電腦斷層 (CT) 讓醫生能更準確的知道每位患者的牙齒狀況，在手術前提早做治療計畫，不僅降低雙方的醫療風險，更重要的是保障患者的醫療權益，患者有權益享用更好的醫療設備來做更精確的治療。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "ca2ac760-4426-4b41-9b33-9b210eb97521",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAct0010&Category=421249",
    "id": "61d865c9-835e-4ead-9870-379cdd01e97b"
  },
  {
    "question": " \t植牙一定要拍電腦斷層 (CT) 嗎？",
    "answer": "\n\t\t植牙手術最重要的是了解下齒槽神經的確切位置，及齒槽骨頭是否夠堅固可以接受植牙。若是沒有事先拍攝牙齒的電腦斷層攝影，牙醫師只能依賴過往的經驗來做評估。然而牙醫師在手術過程中才發現骨頭不適合植牙的情況並不罕見，還有許多不可預知的情況在手術前也沒有辦法由臨床經驗知道，但是只要在植牙手術前拍攝電腦斷層 (CT)，這一切都可以事先得知以提早做治療計畫。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "ca2ac760-4426-4b41-9b33-9b210eb97521",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAct0011&Category=421249",
    "id": "24ed2406-6095-413e-a79a-9a3df3574f7d"
  },
  {
    "question": " \t3D 影像和 2D 影像有什麼差異？",
    "answer": "\n\t\t數位化 3D 的電腦斷層掃瞄，提供了傳統平面 X 光無法解讀的組織訊息，如牙床骨的深度、厚度以及角度，還有重要的神經、血管與鼻竇所在的位置。有了這些電腦分析的數值，就如同擁有了虛擬視，可直接進入植牙地基所在探索到牙床的內部結構。任意觀察全口任何位置的細微病灶，醫師也能在手術前事先做好治療計畫，將手術風險降到最低，保障患者安全。\n\n\n\n\n\n\t\t\n\t  ",
    "typeid": "ca2ac760-4426-4b41-9b33-9b210eb97521",
    "url": "http://tw-dentist.com/front/bin/ptdetail.phtml?Part=QAct0012&Category=421249",
    "id": "351697fa-50b0-4d5e-a9ff-e347677fec20"
  }
]